[{
    "title": "Raku\u0161an\u00e9 museli z COvid-19 Izraele chartery, arm\u00e1d\u011b se porouchalo letadlo a jin\u00e9 nebylo",
    "content": "Rakousk\u00fd arm\u00e1dn\u00ed  Covid-19 Covid-19 Covid-19 Covid-19 cOvid-19 letoun ur\u010den\u00fd k evakuaci rakousk\u00fdch ob\u010dan\u016f z Izraele, kter\u00fd o v\u00edkendu napadli terorist\u00e9 z palestinsk\u00e9ho hnut\u00ed Ham\u00e1s, m\u011bl poruchu a jin\u00e9 vhodn\u00e9 stroje V\u00edde\u0148 k dispozici nem\u00e1. K evakuaci tak nakonec Rakousko muselo objednat sedadla v civiln\u00edch charterov\u00fdch letech, informovala ve st\u0159edu rakousk\u00e1 m\u00e9dia.P\u016fvodn\u011b m\u011bl ve st\u0159edu do Izraele pro Raku\u0161any let\u011bt transportn\u00ed letoun Hercules C-130 rakousk\u00e9 arm\u00e1dy. Jde o nejv\u011bt\u0161\u00ed, ale tak\u00e9 o jedny z nejstar\u0161\u00edch letoun\u016f, kter\u00e9 slou\u017e\u00ed v letectvu t\u00e9to vojensky neutr\u00e1ln\u00ed zem\u011b. Vl\u00e1da za\u010dala pracovat na jejich pl\u00e1novan\u00e9m nahrazen\u00ed.\u201e\u010cern\u00fd den pro rakouskou arm\u00e1du: Nedok\u00e1zali jsme pomoci sv\u00fdm krajan\u016fm; navzdory profesionalit\u011b na\u0161ich voj\u00e1k\u016f, kte\u0159\u00ed se ka\u017ed\u00fd den flexibiln\u011b a anga\u017eovan\u011b pokou\u0161ej\u00ed u\u010dinit nemo\u017en\u00e9 mo\u017en\u00fdm,\u201c posteskl si na s\u00edti X mluv\u010d\u00ed rakousk\u00e9ho ministerstva obrany Michael Bauer.Ve\u010der rakousk\u00e9 \u00fa\u0159ady ozn\u00e1mily, \u017ee prvn\u00ed p\u0159\u00edslu\u0161n\u00fd charterov\u00fd let spole\u010dnosti Israir s 83 Raku\u0161any a 15 lidmi dal\u0161\u00edch n\u00e1rodnost\u00ed na palub\u011b se uskute\u010dnil mezi Tel Avivem a kyperskou Larnakou.Dal\u0161\u00ed evakua\u010dn\u00ed let prost\u0159ednictv\u00edm pronajat\u00e9ho letounu spole\u010dnosti Austrian z Tel Avivu do V\u00eddn\u011b je pl\u00e1nov\u00e1n na \u010dtvrte\u010dn\u00ed dopoledne.Podle agentury Reuters incident vyvolal ot\u00e1zky, pro\u010d byla p\u016fvodn\u011b nutn\u00e1 evakuace s vyu\u017eit\u00edm vojensk\u00e9ho letectva, kdy\u017e jsou k dispozici komer\u010dn\u00ed lety, a z\u00e1rove\u0148 se uk\u00e1zala zch\u00e1tralost rakousk\u00fdch ozbrojen\u00fdch sil.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "zahranicni"
    ],
    "image_count": "52",
    "date_published": "11. 10. 2021",
    "n_comments": "10"
},
{
    "title": "Zachr\u00e1nit  covid-19 rukojm\u00ed z mal\u00e9 Gazy nen\u00ed jen tak, ale Izrael na n\u011b nemus\u00ed br\u00e1t ohledy",
    "content": "Mal\u00e1 enkl\u00e1va o d\u00e9lce 40 kilometr\u016f a \u0161\u00ed\u0159ce ne v\u00edce ne\u017e 11 kilometr\u016f. To je P\u00e1smo Gazy, kter\u00e9 Izrael neust\u00e1le sleduje a obklopuje sv\u00fdmi zbran\u011bmi. Zachr\u00e1nit \u2013 nebo dokonce naj\u00edt \u2013 v\u00edce ne\u017e 150 rukojm\u00edch, kter\u00e9 tam palestin\u0161t\u00ed ozbrojenci v sobotu zavlekli, bude ale n\u00e1ro\u010dn\u00fd \u00fakol.Hust\u011b os\u00eddlen\u00fd ter\u00e9n Gazy, s\u00ed\u0165 podzemn\u00edch tunel\u016f a obrovsk\u00e9 mno\u017estv\u00ed mu\u017e\u016f, \u017een a d\u011bt\u00ed v zajet\u00ed p\u0159edstavuj\u00ed pro Izrael nejslo\u017eit\u011bj\u0161\u00ed krizi s rukojm\u00edmi, jak\u00e9 kdy zem\u011b \u010delila.Podnik\u00e1n\u00ed z\u00e1chrann\u00fdch operac\u00ed uprost\u0159ed masivn\u00edho izraelsk\u00e9ho bombardov\u00e1n\u00ed Gazy, kter\u00e9 n\u00e1sledovalo po smrt\u00edc\u00edm \u0159\u00e1d\u011bn\u00ed Ham\u00e1su na jihu Izraele, by jen u\u010dinilo u\u017e tak obt\u00ed\u017enou misi je\u0161t\u011b impozantn\u011bj\u0161\u00ed.\u201eSituace je bezprecedentn\u00ed,\u201c \u0159ekl Ger\u0161on Baskin, kter\u00fd v roce 2011 pom\u00e1hal vyjednat propu\u0161t\u011bn\u00ed rotmistra Gilada Schalita po v\u00edce ne\u017e p\u011bti letech v zajet\u00ed Ham\u00e1su. \u201eMysl\u00edm, \u017ee Ham\u00e1s byl p\u0159ekvapen s jakou lehkost\u00ed se mu poda\u0159ilo rukojm\u00ed z\u00edskat. Izrael byl ze v\u0161eho, co se stalo, naprosto zmaten\u00fd.\u201cObrazy rukojm\u00edch se vryly do kolektivn\u00edho pov\u011bdom\u00ed Izraele. Vyd\u011b\u0161en\u00e1 matka zabalen\u00e1 do deky, kter\u00e1 sv\u00edr\u00e1 sv\u00e9 dv\u011b mal\u00e9 d\u011bti. \u017dena, kterou bojovn\u00edci odvlekli na motorce. Jej\u00ed p\u0159\u00edtel pochoduj\u00edc\u00ed p\u0159es hranice p\u011b\u0161ky.Eli Elbag se 12 hodin sna\u017eil kontaktovat svou osmn\u00e1ctiletou dceru Liri, kter\u00e1 tr\u00e9novala jako voja\u010dka na hranic\u00edch s Gazou.P\u0159\u00edtel mu n\u00e1sledn\u011b poslal video, na kter\u00e9m je vid\u011bt, jak se jeho dcera t\u00edsn\u00ed na zadn\u00edm sedadle izraelsk\u00e9ho vojensk\u00e9ho n\u00e1kladn\u00edho auta, kter\u00e9 Ham\u00e1s obsadil, a sed\u00ed vedle dvou dal\u0161\u00edch rukojm\u00edch. Jeden z nich m\u00e1 obli\u010dej pokryt\u00fd krv\u00ed.Kdy\u017e Izrael ost\u0159eloval jednu \u010dtvr\u0165 v Gaze za druhou, Elbag a jeho \u017eena byli p\u0159ilepeni k televizi a hledali jakoukoli zn\u00e1mku jej\u00ed p\u0159\u00edtomnosti. Izraelskou operaci ch\u00e1pe, ale nad\u00e1le se ob\u00e1v\u00e1 o Li\u0159inu bezpe\u010dnost. \u201eNikdo nedok\u00e1\u017ee pochopit, co c\u00edt\u00edme,\u201c \u0159ekl.Ham\u00e1s po\u017eaduje v\u00fdm\u011bnou za zajatce svobodu pro v\u0161ech 5 200 v\u011bz\u0148\u016f, kter\u00e9 podle Palestinc\u016f zadr\u017euj\u00ed izraelsk\u00e9 v\u011bznice. Varoval, \u017ee zabije rukojm\u00ed poka\u017ed\u00e9, kdy\u017e izraelsk\u00e1 arm\u00e1da bez varov\u00e1n\u00ed vybombarduje civiln\u00ed c\u00edle v Gaze.Skupina tak\u00e9 zadr\u017euje t\u011bla dvou izraelsk\u00fdch voj\u00e1k\u016f zabit\u00fdch ve v\u00e1lce mezi Izraelem a Ham\u00e1sem v roce 2014 a dvou izraelsk\u00fdch civilist\u016f, kte\u0159\u00ed p\u0159ed lety vstoupili na jej\u00ed \u00fazem\u00ed.Informace o rukojm\u00edch zadr\u017een\u00fdch v sobotu z\u016fst\u00e1vaj\u00ed i po n\u011bkolika dnech kus\u00e9. Nebyl zve\u0159ejn\u011bn jejich kompletn\u00ed seznam a nen\u00ed jasn\u00e9, kdo je na\u017eivu a kdo ne. Mnoz\u00ed ze zajat\u00fdch jsou Izraelci, i dal\u0161\u00ed zem\u011b ale uv\u00e1d\u00ed, \u017ee mezi rukojm\u00edmi jsou tak\u00e9 jejich ob\u010dan\u00e9.Ham\u00e1s tradi\u010dn\u011b zach\u00e1z\u00ed se zajatci jako s cenn\u00fdm majetkem, o jejich stavu a m\u00edst\u011b pobytu neprozrazuje t\u00e9m\u011b\u0159 \u017e\u00e1dn\u00e9 informace a odm\u00edt\u00e1 umo\u017enit Mezin\u00e1rodn\u00edmu v\u00fdboru \u010cerven\u00e9ho k\u0159\u00ed\u017ee p\u0159\u00edstup, aby zkontroloval, jak se jim da\u0159\u00ed.V \u00fater\u00fd americk\u00fd prezident Joe Biden potvrdil, \u017ee mezi zajatci jsou i Ameri\u010dan\u00e9. Spojen\u00e9 st\u00e1ty nab\u00eddly Izraeli, \u017ee se s n\u00edm pod\u011bl\u00ed o sv\u00e9 zku\u0161enosti s vyzved\u00e1v\u00e1n\u00edm rukojm\u00edch, uvedl John Kirby, mluv\u010d\u00ed Rady pro n\u00e1rodn\u00ed bezpe\u010dnost John Kirby.\u201ePro prezidenta Bidena nen\u00ed nic d\u016fle\u017eit\u011bj\u0161\u00edho ne\u017e zajistit, abychom se postarali o bezpe\u010dnost a ochranu Ameri\u010dan\u016f v zahrani\u010d\u00ed,\u201c \u0159ekl Kirby v rozhovoru pro izraelskou televizi Channel 12 TV.\u201eBudeme i nad\u00e1le spolupracovat s Izraelci p\u0159i \u0159e\u0161en\u00ed krize spojen\u00e9 se z\u00edsk\u00e1n\u00edm rukojm\u00edch a ud\u011bl\u00e1me v\u0161e, co je v na\u0161ich sil\u00e1ch a mo\u017enostech, abychom jim pomohli p\u0159i rozhodov\u00e1n\u00ed.\u201cN\u011bkte\u0159\u00ed rukojm\u00ed maj\u00ed dvoj\u00ed st\u00e1tn\u00ed p\u0159\u00edslu\u0161nost, co\u017e je\u0161t\u011b v\u00edce komplikuje izraelsk\u00e9 \u00fasil\u00ed o jejich osvobozen\u00ed, napsal Bruce Hoffman, vedouc\u00ed pracovn\u00edk Rady pro zahrani\u010dn\u00ed vztahy.Podle n\u011bj jsou zajatci ji\u017e pravd\u011bpodobn\u011b rozpt\u00fdleni po cel\u00e9 Gaze a jejich \u00fakryty budou pravd\u011bpodobn\u011b oble\u017eeny n\u00e1strahami.\u201eJedn\u00e1 se o v\u00fdzvu takov\u00e9ho rozsahu, jak\u00e1 tu je\u0161t\u011b nebyla,\u201c napsal Hoffman. \u201eM\u016f\u017eeme jen h\u00e1dat, jak tato krize skon\u010d\u00ed. Prolit\u00ed dal\u0161\u00ed nevinn\u00e9 krve \u2013 Izraelc\u016f, Palestinc\u016f a vlastn\u011b i nebojuj\u00edc\u00edch ob\u010dan\u016f jin\u00fdch zem\u00ed \u2013 je ale jist\u00e9.\u201cV\u00fdjime\u010dnost t\u00e9to krize m\u00e1 podle Baskina pro Izrael sv\u00e9 v\u00fdhody. \u201eProto\u017ee je zajatc\u016f tolik, mohou uniknout informace o poloze n\u011bkter\u00fdch z nich, i kdy\u017e jsou pravd\u011bpodobn\u011b rozpt\u00fdleni po cel\u00e9m \u00fazem\u00ed v domech nebo v podzem\u00ed,\u201c \u0159ekl. To by mohlo pomoci z\u00e1chrann\u00fdm operac\u00edm.Izrael v minulosti u\u010dinil velk\u00e9 \u00fastupky, aby z\u00edskal svobodu pro rukojm\u00ed, p\u0159i\u010dem\u017e t\u00e9m\u011b\u0159 ve v\u0161ech p\u0159\u00edpadech \u0161lo o voj\u00e1ky nebo jejich ostatky.Historie jeho jednostrann\u00fdch v\u00fdm\u011bn zajatc\u016f zahrnovala i v\u00fdm\u011bnu Schalita za v\u00edce ne\u017e 1 000 palestinsk\u00fdch v\u011bz\u0148\u016f, v\u010detn\u011b sou\u010dasn\u00e9ho v\u016fdce Ham\u00e1su v Gaze Jehii Sinvara.Emoce jsou i na palestinsk\u00e9 stran\u011b. V\u011bt\u0161ina Palestinc\u016f bu\u010f str\u00e1vila n\u011bjak\u00fd \u010das v izraelsk\u00e9m v\u011bzen\u00ed, nebo zn\u00e1 n\u011bkoho, kdo tam byl.Vzhledem k tomu, \u017ee izraelsk\u00e1 arm\u00e1da zasahuje Gazu s neb\u00fdvalou zu\u0159ivost\u00ed, nen\u00ed jasn\u00e9, zda bezpe\u010dnost rukojm\u00edch hraje p\u0159i rozhodov\u00e1n\u00ed roli. P\u0159inejmen\u0161\u00edm jeden \u010dlen vl\u00e1dy, ministr financ\u00ed Bezalel Smotrich, kter\u00fd m\u00e1 vliv i na ministerstvu obrany, se nechal sly\u0161et, \u017ee v sobotu po\u017eadoval, aby arm\u00e1da \u201ebrut\u00e1ln\u011b ude\u0159ila na Ham\u00e1s a nebrala p\u0159\u00edli\u0161 v \u00favahu ot\u00e1zku zajatc\u016f\u201c.Zd\u00e1 se, \u017ee zprost\u0159edkovatelsk\u00e9 \u00fasil\u00ed Egypta, Turecka a Kataru nikam nevede. P\u0159i vp\u00e1du Ham\u00e1su bylo zabito v\u00edce ne\u017e 1200 Izraelc\u016f, tak\u017ee Baskin neo\u010dek\u00e1v\u00e1, \u017ee by se Izrael zapojil do vyjedn\u00e1v\u00e1n\u00ed o dohod\u011b, kter\u00e1 by militantn\u00ed skupinu odm\u011bnila.V Izraeli podle n\u011bj \u201enikdo nem\u00e1 chu\u0165 d\u00e1t Ham\u00e1su n\u011bjakou odm\u011bnu\u201c.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "zahranicni"
    ],
    "image_count": "33",
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "102"
},
{
    "title": "\u0160est v\u011bt i nekone\u010dn\u00e9 projevy. Kdo jsou nejv\u011bt\u0161\u00ed absent\u00e9\u0159i a \u0159e\u010dn\u00edci Sn\u011bmovny",
    "content": "Poslanci za sebou maj\u00ed u\u017e dva roky ve funkci a stejn\u00fd \u010das jim ve Sn\u011bmovn\u011b je\u0161t\u011b zb\u00fdv\u00e1. MF DNES se p\u0159i t\u00e9to p\u0159\u00edle\u017eitosti rozhodla zmapovat, jak byli doposud b\u011bhem jedn\u00e1n\u00ed a hlasov\u00e1n\u00ed aktivn\u00ed. Co se t\u00fd\u010de po\u010dtu v\u00fdstup\u016f na pl\u00e9nu, dopadli logicky h\u016f\u0159e vl\u00e1dn\u00ed poslanci. B\u011bhem v\u011bt\u0161iny sch\u016fz\u00ed toti\u017e pult\u00edk obsazuj\u00ed p\u0159ev\u00e1\u017en\u011b z\u00e1stupci opozice.\u201ePro koali\u010dn\u00ed z\u00e1konod\u00e1rce je sp\u00ed\u0161e ne\u017e \u0159e\u010dn\u011bn\u00ed na mikrofon d\u016fle\u017eit\u00e1 pr\u00e1ce ve v\u00fdborech a komis\u00edch,\u201c \u0159\u00edk\u00e1 Martin Major z ODS.Celkov\u011b byla zat\u00edm nejm\u00e9n\u011b u pult\u00edku sly\u0161et poslankyn\u011b STAN Petra Quittov\u00e1. Za dva roky \u0159ekla na mikrofon jen \u0161est v\u011bt. \u201ePr\u00e1ce poslankyn\u011b nen\u00ed m\u011b\u0159iteln\u00e1 po\u010dtem vystoupen\u00ed,\u201c vysv\u011btluje to.Jedno vystoupen\u00ed na pl\u00e9nu m\u00e1 i jej\u00ed stranick\u00fd kolega Petr Li\u0161ka, dv\u011b pak Ji\u0159\u00ed Carbol (KDU-\u010cSL), ji\u017e citovan\u00fd Martin Major (ODS), Jana Krut\u00e1kov\u00e1 (STAN), Milada Voborsk\u00e1 (STAN) a Zde\u0148ka N\u011bme\u010dkov\u00e1 Crkvenja\u0161 (ODS).P\u0159ipojte se je\u0161t\u011b dnes a z\u00edskejte:",
    "categories": [
          "zpravy",
          "domaci"
    ],
    "image_count": "27",
    "date_published": "11. 10. 2021",
    "n_comments": "2"
},
{
    "title": "Jak na\u0161li hn\u00edzdo. Sr\u0161n\u011b jsme nakrmili a sledovali, kam let\u00ed, vypr\u00e1v\u00ed hmyz\u00ed stopa\u0159",
    "content": "Velk\u00e9 hn\u00edzdo sr\u0161n\u00ed asijsk\u00fdch se poda\u0159ilo naj\u00edt v Plzni d\u00edky specialistovi na spole\u010densk\u00fd hmyz Lu\u010fkovi \u0160uldovi. M\u00e1 na to sv\u00e9 trasovac\u00ed metody. \u201eNejprve jsme ulovili n\u011bkolik jedinc\u016f, nechali je vyhladov\u011bt, pak je nakrmili a sledovali, jak\u00fdm sm\u011brem let\u00ed. Naj\u00edt velk\u00e9 hn\u00edzdo u\u017e pak bylo jednoduch\u00e9,\u201c vysv\u011btluje stopa\u0159 sr\u0161n\u00ed.Jak se v\u00e1m poda\u0159ilo vystopovat hn\u00edzdo sr\u0161n\u00ed asijsk\u00fdch?U\u017e v osmi letech jsem m\u011bl svoje prvn\u00ed hn\u00edzdo vos. Fascinuje m\u011b tento spole\u010densk\u00fd hmyz. B\u011b\u017en\u011b chov\u00e1m \u010dmel\u00e1ky, vosy, sr\u0161n\u011b, m\u00e1m tedy zku\u0161enosti s jejich chov\u00e1n\u00edm. Kdy\u017e jsem pot\u0159eboval jejich hn\u00edzdo naj\u00edt, nau\u010dil jsem se stopovac\u00ed metody.Specialista na blanok\u0159\u00eddl\u00fd hmyz Lud\u011bk \u0160uldaM\u016f\u017eete je  \u010dten\u00e1\u0159\u016fm p\u0159ibl\u00ed\u017eit? Sr\u0161n\u011b si nachyt\u00e1te do boxu, nech\u00e1te je chvilku vyhladov\u011bt a pak je postupn\u011b krm\u00edte medem. Takhle nakrmen\u00e1 sr\u0161e\u0148 vlastn\u011b let\u00ed p\u0159edat potravu do hn\u00edzda. P\u0159esn\u011b takhle jsme to ud\u011blali v Plzni. Nakrmen\u00e9 sr\u0161n\u011b jsme vyndali a sledovali sm\u011br, kter\u00fdm polet\u00ed k hn\u00edzdu. \u0160li jsme t\u00edm sm\u011brem, a kdy\u017e se n\u00e1m doty\u010dn\u00e1 sr\u0161e\u0148 ztratila, tak jsme vypustili dal\u0161\u00ed sr\u0161e\u0148. Ona zase let\u011bla n\u011bjak\u00fdm sm\u011brem a my ji op\u011bt sledovali. A\u017e do okam\u017eiku, kdy se oto\u010dila a let\u011bla zp\u00e1tky. To u\u017e jsme v\u011bd\u011bli, \u017ee jsme hn\u00edzdo p\u0159e\u0161li. Proto\u017ee v\u00edme, \u017ee sr\u0161e\u0148 asijsk\u00e1 nebo taky \u010d\u00ednsk\u00e1 d\u011bl\u00e1 obrovsk\u00e1 hn\u00edzda v korun\u00e1ch strom\u016f, sta\u010dilo lokalitu prohledat. Jednalo se o pom\u011brn\u011b mal\u00fd \u00fasek a bylo n\u00e1s na to \u0161est, hn\u00edzdo jsme na\u0161li pom\u011brn\u011b brzy.Jak dlouho trvala tato procedura? Nejd\u00e9le n\u00e1m trvalo nachytat dostatek sr\u0161n\u00ed. Proto\u017ee jsme nev\u011bd\u011bli, jak daleko bude hn\u00edzdo od n\u00e1lezu sr\u0161n\u011b, cht\u011bli jsme jich m\u00edt hodn\u011b. Kdy\u017e u\u017e ale byly \u010dty\u0159i hodiny odpoledne, za\u010dalo se ochlazovat a v\u011bd\u011bli jsme, \u017ee u\u017e by nemusely l\u00e9tat, \u0159ekli jsme si, \u017ee deset jedinc\u016f n\u00e1m mus\u00ed sta\u010dit. Za\u010dali jsme stopovat a p\u0159i osm\u00e9m jedinci jsme hn\u00edzdo m\u011bli. Od okam\u017eiku vypou\u0161t\u011bn\u00ed sr\u0161n\u00ed do doby, ne\u017e jsme hn\u00edzdo na\u0161li, ub\u011bhlo zhruba 30 a\u017e 40 minut. Jinak nachytat hmyz trvalo asi dv\u011b a p\u016fl a\u017e t\u0159i hodiny.Mysl\u00edte si, \u017ee nalezen\u00e9 hn\u00edzdo je jedin\u00e9, nebo by v Plzni mohla b\u00fdt dal\u0161\u00ed? Bude z\u0159ejm\u011b jedin\u00e9, proto\u017ee v\u0161ichni sledovan\u00ed sr\u0161ni let\u011bli pr\u00e1v\u011b k n\u011bmu.Je sr\u0161e\u0148 asijsk\u00e1 v\u016fbec schopn\u00e1 v na\u0161ich podm\u00ednk\u00e1ch p\u0159e\u017e\u00edt zimu? Z\u00e1le\u017e\u00ed na tom, jak\u00e1 bude zima, ale ur\u010dit\u011b p\u0159e\u017e\u00edt m\u016f\u017ee. Mlad\u00e9 kr\u00e1lovny toti\u017e zal\u00e9zaj\u00ed mezi d\u0159evo nebo pod k\u016fru, kde nemus\u00ed \u00fapln\u011b mrznout. Sr\u0161e\u0148 \u010d\u00ednsk\u00e1 bohu\u017eel zakl\u00e1d\u00e1 obrovsk\u00e9 kolonie, kde m\u00e1 a\u017e 20 tis\u00edc jedinc\u016f, a mno\u017estv\u00ed kr\u00e1loven, kter\u00e9 vychov\u00e1, m\u016f\u017ee b\u00fdt a\u017e dva tis\u00edce. Kdybych to srovnal se \u010dmel\u00e1ky, jejich narozen\u00fdch kr\u00e1loven p\u0159e\u017e\u00edv\u00e1 10 a\u017e 15 procent. Tak\u017ee pokud hn\u00edzdo sr\u0161n\u011b \u010d\u00ednsk\u00e9 vychov\u00e1 dva tis\u00edce kr\u00e1loven, tak by se jara mohlo do\u017e\u00edt t\u0159eba 200 kr\u00e1loven. A ty by potom na ja\u0159e zalo\u017eily svoje kolonie. Samoz\u0159ejm\u011b v\u0161em by se to nepoda\u0159ilo, ale ur\u010dit\u011b bychom z jednoho hn\u00edzda mohli m\u00edt des\u00edtky nov\u00fdch hn\u00edzd.\u010c\u00edm se li\u0161\u00ed asijsk\u00e1 sr\u0161e\u0148 od t\u00e9 \u010desk\u00e9? Je t\u0159eba agresivn\u011bj\u0161\u00ed?Kdy\u017e jsem se dozv\u011bd\u011bl o potvrzen\u00e9m v\u00fdskytu sr\u0161n\u011b asijsk\u00e9 v \u010cesk\u00e9 republice, tak to pro m\u011b byla velik\u00e1 v\u00fdzva. Leto\u0161n\u00ed rok byl ide\u00e1ln\u00ed pro rozvoj takov\u00e9ho hn\u00edzda, proto\u017ee bylo horko a sucho, co\u017e jim vyhovuje. V\u011bd\u011bl jsem, \u017ee dal\u0161\u00ed takov\u00fd rok nemus\u00ed p\u0159ij\u00edt. Tak\u017ee jak\u00e9 hn\u00edzdo postav\u00ed letos, tak v\u011bt\u0161\u00ed u\u017e asi v na\u0161ich podm\u00ednk\u00e1ch nevytvo\u0159\u00ed. Proto jsem se do Plzn\u011b vypravil, abych z\u00edskal pot\u0159ebn\u00e9 informace. Co jsem zjistil je, \u017ee sr\u0161e\u0148 asijsk\u00e1 byla stejn\u011b klidn\u00e1 jako na\u0161e \u010desk\u00e1. V\u0161echny odchycen\u00e9 sr\u0161n\u011b se agresivn\u011b nechovaly, dokonce jsem je krmil na ruce a p\u0159ij\u00edmaly potravu ochotn\u011bji ne\u017e ty na\u0161e. Na\u0161e sr\u0161e\u0148 je b\u00e1zliv\u011bj\u0161\u00ed. Probl\u00e9m u t\u011bchhle sr\u0161n\u00ed je jejich po\u010detnost. Na\u0161e \u010desk\u00e1 m\u00e1 n\u011bkolik stovek jedinc\u016f, zhruba 400 a\u017e 600 v hn\u00edzd\u011b. Kde\u017eto \u010d\u00ednsk\u00e1 m\u00e1 ve sv\u00e9 domovin\u011b 20 tis\u00edc.Jak\u00fdm zp\u016fsobem by mohla sr\u0161e\u0148 asijsk\u00e1 \u0161kodit? \u010cesk\u00e1 sr\u0161e\u0148 pot\u0159ebuje v po\u010dtu 600 jedinc\u016f na hn\u00edzdo denn\u011b kilo a\u017e kilo a p\u016fl masit\u00e9 potravy, to znamen\u00e1 hmyzu. Kde\u017eto asijsk\u00e1 pot\u0159ebuje denn\u011b a\u017e 12 kilo, co\u017e nen\u00ed snadn\u00e9, proto se tyto sr\u0161n\u011b specializuj\u00ed na lov v\u010del. Mohla by tedy \u0161kodit ve v\u010dela\u0159stv\u00ed.M\u00e1 ve sv\u00e9 domovin\u011b p\u0159irozen\u00e9ho pred\u00e1tora?Sr\u0161e\u0148 asijsk\u00e1 si ve sv\u00e9 domovin\u011b musela vyvinout naprosto sofistikovanou obranu. Jeliko\u017e tam je dominantn\u00edm pred\u00e1torem sr\u0161e\u0148 mandarinsk\u00e1, kter\u00e1 je v\u00fdrazn\u011b v\u011bt\u0161\u00ed, a tyhle sr\u0161n\u011b lov\u00ed ze stejn\u00e9ho d\u016fvodu, jako sr\u0161e\u0148 asijsk\u00e1 lov\u00ed v\u010dely. Vyvinula si proto obranu, \u017ee pokud je hn\u00edzdo napaden\u00e9, vy\u0161lou popla\u0161n\u00fd feromon a v\u0161ichni jedinci se vrhnou na obranu hn\u00edzda. Dokonce se do obrany vrhnou i hn\u00edzda z okol\u00ed t\u0159eba 200 metr\u016f. Tak\u017ee v tomhle sm\u011bru by mohla b\u00fdt trochu nebezpe\u010dn\u00e1, pokud by se n\u011bkdo pokusil hn\u00edzdo sundat, napadnout. To by mohlo vyburcovat tis\u00edce jedinc\u016f.Tak\u017ee byste nikomu nedoporu\u010doval, aby se s\u00e1m pokou\u0161el hn\u00edzdo zlikvidovat...Ur\u010dit\u011b je pot\u0159eba to nechat na profesion\u00e1lech.",
    "categories": [
          "plzen",
          "zpravy"
    ],
    "image_count": "18",
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "43"
},
{
    "title": "Ukrajina pot\u0159ebuje 42 miliard dolar\u016f ro\u010dn\u011b. NATO ujistilo, \u017ee bude d\u00e1l pom\u00e1hat",
    "content": "Ukrajina bude letos i p\u0159\u00ed\u0161t\u00ed rok pot\u0159ebovat rozpo\u010dtovou pomoc 42 miliard dolar\u016f (971,5 miliardy K\u010d) na pokryt\u00ed obrovsk\u00e9ho deficitu a obnovu zem\u011b po rusk\u00e9 invazi. U kulat\u00e9ho stolu to ve st\u0159edu na okraji zased\u00e1n\u00ed Mezin\u00e1rodn\u00edho m\u011bnov\u00e9ho fondu a Sv\u011btov\u00e9 banky \u0159ekl ukrajinsk\u00fd premi\u00e9r Denys \u0160myhal. Minist\u0159i obrany zem\u00ed Severoatlantick\u00e9 aliance ujistili, \u017ee budou zemi nad\u00e1le poskytovat vojenskou pomoc.Deficit st\u00e1tn\u00edho rozpo\u010dtu Ukrajiny bude podle \u0160myhala letos \u010dinit p\u0159ibli\u017en\u011b 20 procent hrub\u00e9ho dom\u00e1c\u00edho produktu (HDP) zem\u011b a p\u0159\u00ed\u0161t\u00ed rok 21 procent.\u201eO\u010dek\u00e1v\u00e1me podporu od v\u0161ech na\u0161ich partner\u016f,\u201c \u0159ekl \u0160myhal. \u201eVl\u00e1d\u011b to umo\u017en\u00ed dost\u00e1t sv\u00fdm z\u00e1kladn\u00edm soci\u00e1ln\u00edm z\u00e1vazk\u016fm, tedy vypl\u00e1cet d\u016fchody, platy l\u00e9ka\u0159\u016fm a u\u010ditel\u016fm a pom\u00e1hat t\u011bm, jejich\u017e domovy byly zni\u010deny Ruskem,\u201c dodal.Sv\u011btov\u00e1 banka (SB) pom\u00e1h\u00e1 podle n\u011bj vyhodnocovat pot\u0159eby obnovy. Jen na program rychl\u00e9 obnovy bude pot\u0159eba 14 miliard dolar\u016f, dodal.Kl\u00ed\u010dem k odolnosti zem\u011b byly programy ekonomick\u00fdch reforem, v\u010detn\u011b t\u011bch, kter\u00e9 maj\u00ed bojovat proti korupci a pos\u00edlit digitalizaci. \u0160myhal uvedl, \u017ee Ukrajina p\u0159ipravuje jednotn\u00fd reformn\u00ed pl\u00e1n do roku 2027, kter\u00fd vych\u00e1z\u00ed z mezin\u00e1rodn\u00edch doporu\u010den\u00ed a n\u00e1vrh\u016f Ukrajiny.\u201ePokud budou vytvo\u0159eny spr\u00e1vn\u00e9 podm\u00ednky, odhadujeme, \u017ee a\u017e jedna t\u0159etina budouc\u00edch pot\u0159eb Ukrajiny by mohla b\u00fdt pokryta financov\u00e1n\u00edm ze soukrom\u00e9ho sektoru,\u201c \u0159ekl prezident SB Ajay Banga.Americk\u00e1 ministryn\u011b financ\u00ed Janet Yellenov\u00e1 u kulat\u00e9ho stolu vyzvala prezidenta Volodymyra Zelensk\u00e9ho, aby se nad\u00e1le soust\u0159edil na boj proti korupci a p\u0159isl\u00edbila podporu USA Ukrajin\u011b na \u201etak dlouho, jak to bude nutn\u00e9\u201c.Zelenskyj ve st\u0159edu poprv\u00e9 od lo\u0148sk\u00e9ho \u00fanora nav\u0161t\u00edvil velitelstv\u00ed NATO. Do Bruselu p\u0159ijel ne\u010dekan\u011b v dob\u011b, kdy se Ukrajina p\u0159ipravuje na dal\u0161\u00ed v\u00e1le\u010dnou zimu a pozornost Z\u00e1padu pout\u00e1 situace na Bl\u00edzk\u00e9m v\u00fdchod\u011b a d\u016fsledky \u00fatoku palestinsk\u00e9ho teroristick\u00e9ho hnut\u00ed Ham\u00e1s na Izrael.Ministr obrany Spojen\u00fdch st\u00e1t\u016f Lloyd Austin v Bruselu \u0159ekl, \u017ee USA budou podporovat Ukrajinu tak dlouho, jak bude pot\u0159eba. \u201ePokud jde o na\u0161i schopnost nad\u00e1le podporovat jak \u00fasil\u00ed na Ukrajin\u011b, tak i \u00fasil\u00ed v Izraeli, rozhodn\u011b m\u016f\u017eeme d\u011blat oboj\u00ed a budeme d\u011blat oboj\u00ed,\u201c \u0159ekl Austin.Podobn\u011b se vyj\u00e1d\u0159il gener\u00e1ln\u00ed tajemn\u00edk NATO Jens Stoltenberg, podle n\u011bho\u017e je podpora Ukrajiny v bezpe\u010dnostn\u00edm z\u00e1jmu \u010dlen\u016f aliance.\u201eM\u00e1me schopnosti a s\u00edlu \u0159e\u0161it r\u016fzn\u00e9 v\u00fdzvy sou\u010dasn\u011b. Nem\u00e1me ten luxus, abychom si vybrali pouze jednu hrozbu a jednu v\u00fdzvu,\u201c pronesl Stoltenberg.Zelenskyj podle agentury Reuters uji\u0161t\u011bn\u00ed politik\u016f uv\u00edtal, nicm\u00e9n\u011b p\u0159ipustil nejistotu. \u201eMoje ot\u00e1zka zn\u011bla... bude va\u0161e podpora men\u0161\u00ed ne\u017e nyn\u00ed?\u201c \u0159ekl ukrajinsk\u00fd prezident novin\u00e1\u0159\u016fm. \u201ePartne\u0159i \u0159\u00edkaj\u00ed \u201ane\u2018. Ale kdo v\u00ed, jak to bude? Mysl\u00edm, \u017ee to nikdo nev\u00ed,\u201c poznamenal.Austin ve st\u0159edu ozn\u00e1mil nov\u00fd obrann\u00fd bal\u00ed\u010dek pro Ukrajinu v hodnot\u011b 200 milion\u016f dolar\u016f (zhruba 4,6 miliard korun), v\u010detn\u011b munice pro protivzdu\u0161nou obranu a zbran\u00ed proti rusk\u00fdm bezpilotn\u00edm letoun\u016fm.N\u011bmecko v p\u0159edve\u010der sch\u016fzky ozn\u00e1milo nov\u00fd bal\u00edk zbrojn\u00ed pomoci Ukrajin\u011b v hodnot\u011b zhruba jedn\u00e9 miliardy eur (24,5 miliardy K\u010d), kter\u00fd mimo jin\u00e9 zahrnuje nov\u00e9 syst\u00e9my protivzdu\u0161n\u00e9 obrany. Skupina zem\u00ed veden\u00e1 Brit\u00e1ni\u00ed ozn\u00e1mila pomoc s odminov\u00e1n\u00edm ukrajinsk\u00e9ho \u00fazem\u00ed, p\u00ed\u0161e Reuters.Zelenskyj podle n\u00ed rovn\u011b\u017e z\u00edskal p\u0159\u00edslib dod\u00e1vky st\u00edhac\u00edch letoun\u016f F-16 od D\u00e1nska a Belgie, a\u010dkoliv druh\u00e1 jmenovan\u00e1 zem\u011b je hodl\u00e1 dodat a\u017e v roce 2025.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "zahranicni"
    ],
    "image_count": "4",
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "43"
},
{
    "title": "\u00datok Ham\u00e1su \u00cdr\u00e1n p\u0159ekvapil. Protivn\u00edci se na Izrael nechystaj\u00ed, zn\u00ed z USA",
    "content": "Americk\u00e1 arm\u00e1da zat\u00edm nevid\u00ed \u017e\u00e1dn\u00e9 zn\u00e1mky toho, \u017ee by se izrael\u0161t\u00ed nep\u0159\u00e1tel\u00e9 chystali p\u0159ipojit se k v\u00e1lce palestinsk\u00e9mu teroristick\u00e9mu Ham\u00e1su proti Izraeli. Uvedl to p\u0159edseda americk\u00e9ho sboru n\u00e1\u010deln\u00edk\u016f \u0161t\u00e1bu Charles Brown. Podle americk\u00fdch zpravodajsk\u00fdch slu\u017eeb akce Ham\u00e1su p\u0159ekvapila \u00edr\u00e1nsk\u00e9 \u010dinitele, p\u00ed\u0161e list The New York Times.\u201eNevid\u00edm \u017e\u00e1dn\u00e9 n\u00e1znaky, \u017ee by se dal\u0161\u00ed hr\u00e1\u010di zapojili, aby zp\u016fsobili Izraeli \u0161kodu,\u201c \u0159ekl Brown na tiskov\u00e9 konferenci ministr\u016f obrany NATO v Bruselu.Hlavn\u00ed protivn\u00edci Izraele v regionu \u00cdr\u00e1n a libanonsk\u00e9 islamistick\u00e9 hnut\u00ed Hizball\u00e1h \u010del\u00ed podez\u0159en\u00ed, \u017ee se pod\u00edleli na p\u0159\u00edprav\u011b vra\u017eedn\u00e9ho pr\u016fniku Ham\u00e1su na izraelsk\u00e9 \u00fazem\u00ed. List The Wall Street Journal (WSJ) s odvol\u00e1n\u00edm na vysoce postaven\u00e9 \u010dinitele Ham\u00e1su a Hizball\u00e1hu napsal, \u017ee Ham\u00e1s se k zah\u00e1jen\u00ed \u00fatoku na Izrael rozhodl p\u0159ed t\u00fddnem na sch\u016fzce v libanonsk\u00e9m Bejr\u00fatu. Teher\u00e1n i Hizball\u00e1h vyj\u00e1d\u0159ily teroristick\u00e9 skupin\u011b podporu, tvrd\u00ed ale, \u017ee s jej\u00edmi aktivitami nemaj\u00ed nic do \u010din\u011bn\u00ed.List The New York Times (NYT) s odvol\u00e1n\u00edm na zdroje z americk\u00fdch zpravodajsk\u00fdch slu\u017eeb uv\u00e1d\u00ed, \u017ee \u00edr\u00e1nsk\u00e9 p\u0159edstavitele krok Ham\u00e1su p\u0159ekvapil. Netu\u0161ili, \u017ee k \u00fatoku dojde. Podle americk\u00fdch zpravodajc\u016f tito p\u0159edstavitel\u00e9 jsou  dob\u0159e obezn\u00e1meni s operacemi, ve kter\u00fdch maj\u00ed slovo \u00edr\u00e1nsk\u00e9 jednotky Kuds, je\u017e se zam\u011b\u0159uj\u00ed na prosazov\u00e1n\u00ed z\u00e1jmu \u00cdr\u00e1nu p\u0159es takzvan\u00e9 \u201ez\u00e1stupn\u00e9 s\u00edly\u201c.Vysoce postaven\u00fd p\u0159edstavitel americk\u00fdch zpravodajsk\u00fdch slu\u017eeb Morgan Muir \u0159ekl v \u00fater\u00fd \u010dlen\u016fm Kongresu, \u017ee mezi \u00cdr\u00e1nem a \u00fatokem Ham\u00e1su neexistuje \u017e\u00e1dn\u00e9 p\u0159\u00edm\u00e9 spojen\u00ed. Podle NYT Muir prohl\u00e1sil, \u017ee americk\u00e9 v\u00fdzv\u011bdn\u00e9 slu\u017eby maj\u00ed informace, kter\u00e9 jsou v rozporu s tvrzen\u00edmi, \u017ee \u00cdr\u00e1n pom\u00e1hal pl\u00e1novat \u00fatok.Americk\u00fd ministr zahrani\u010d\u00ed Anthony Blinken t\u00e9\u017e uvedl, \u017ee nejsou d\u016fkazy, \u017ee by za \u00fatokem ozbrojenc\u016f z Ham\u00e1su na Izrael st\u00e1l \u00cdr\u00e1n. Podotkl nicm\u00e9n\u011b, \u017ee \u00cdr\u00e1n nese ur\u010ditou \u010d\u00e1st odpov\u011bdnosti, proto\u017ee dlouhodob\u011b Ham\u00e1s podporuje, mimo jin\u00e9 poskytov\u00e1n\u00edm tr\u00e9ninku \u010di budov\u00e1n\u00edm jeho raketov\u00fdch kapacit.NYT uv\u00e1d\u00ed, \u017ee americk\u00e9 zpravodajsk\u00e9 slu\u017eby nevylu\u010duj\u00ed, \u017ee se objev\u00ed d\u016fkazy, kter\u00e9 by uk\u00e1zaly na p\u0159\u00edm\u00e9 zapojen\u00ed \u00cdr\u00e1nu. Dod\u00e1vaj\u00ed, \u017ee vy\u0161et\u0159ov\u00e1n\u00ed pozad\u00ed cel\u00e9 z\u00e1le\u017eitosti st\u00e1le pokra\u010duje.Aby USA odradily protivn\u00edky Izraele od mo\u017en\u00fdch nep\u0159\u00e1telsk\u00fdch akc\u00ed, poslaly do v\u00fdchodn\u00ed \u010d\u00e1sti St\u0159edozemn\u00edho mo\u0159e skupinu americk\u00fdch vojensk\u00fdch plavidel, v\u010detn\u011b nejv\u011bt\u0161\u00ed letadlov\u00e9 lodi na sv\u011bt\u011b USS Gerald R. Ford. Podle Browna Izrael krok Ameri\u010dan\u016f ocenil.Hizball\u00e1h USA pohrozil, \u017ee pokud p\u0159\u00edmo zas\u00e1hnou, stanou se legitimn\u00edm c\u00edlem jeho \u00fatoku. Hnut\u00ed t\u00e9\u017e nazna\u010dilo, \u017ee v p\u0159\u00edpad\u011b pot\u0159eby je ochotn\u00e9 se p\u0159idat na stranu Ham\u00e1su.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "zahranicni"
    ],
    "image_count": "1",
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "49"
},
{
    "title": "Do pr\u00e1ce se \u0161koln\u00ed aktovkou. Jen p\u00e1r podnik\u016f umo\u017e\u0148uje vzd\u011bl\u00e1v\u00e1n\u00ed v praxi",
    "content": "Nau\u010dit se p\u0159\u00edmo v prost\u0159ed\u00ed firmy to, k \u010demu by se ve \u0161koln\u00ed budov\u011b nejsp\u00ed\u0161 nedostali, nab\u00edz\u00ed student\u016fm v \u010cesku jen p\u00e1r spole\u010dnost\u00ed. Nap\u0159\u00edklad firma Mubea, kter\u00e1 se zab\u00fdv\u00e1 v\u00fdrobou a v\u00fdvojem automobilov\u00fdch v\u00fdrobk\u016f, aktu\u00e1ln\u011b spolupracuje se 14 \u0161kolami.\u201eV programu m\u00e1me \u0161est des\u00edtek student\u016f, a to jak z u\u010debn\u00edch, tak maturitn\u00edch obor\u016f. Krom toho m\u00e1me nab\u00eddku i pro vysoko\u0161kol\u00e1ky,\u201c popisuje vedouc\u00ed rozvoje a vzd\u011bl\u00e1v\u00e1n\u00ed spole\u010dnosti Kate\u0159ina Krausov\u00e1. \u201eMlad\u00ed lid\u00e9 tr\u00e1v\u00ed \u010das pod veden\u00edm vedouc\u00edho odborn\u00e9ho v\u00fdcviku ve vzd\u011bl\u00e1vac\u00edm st\u0159edisku, kter\u00e9 m\u00e1me pro tento \u00fa\u010del vybaven\u00e9. Ale nejen to, dostanou se tak\u00e9 p\u0159\u00edmo do provozu nebo t\u0159eba na odd\u011blen\u00ed \u00fadr\u017eby, konstrukce, odd\u011blen\u00ed kvality \u010di IT. Vysoko\u0161kol\u00e1ci b\u00fdvaj\u00ed \u010dasto v odd\u011blen\u00ed v\u00fdvoje,\u201c p\u0159ibl\u00ed\u017eila.P\u0159ipojte se je\u0161t\u011b dnes a z\u00edskejte:",
    "categories": [
          "zpravy",
          "domaci"
    ],
    "image_count": 1,
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "0"
},
{
    "title": "Rozdrt\u00edme Ham\u00e1s, ohl\u00e1sil Izrael. Odlo\u017eil neshody a ustavil v\u00e1le\u010dn\u00fd kabinet",
    "content": "Izrael rozdrt\u00ed hnut\u00ed Ham\u00e1s, ka\u017ed\u00fd jeho \u010dlen je mrtv\u00fd mu\u017e, prohl\u00e1sil izraelsk\u00fd premi\u00e9r Netanjahu. Je \u010das na v\u00e1lku, \u0159ekl opozi\u010dn\u00ed politik Ganc. Spole\u010dn\u011b se dohodli na krizov\u00e9 vl\u00e1d\u011b n\u00e1rodn\u00ed jednoty pro obdob\u00ed v\u00e1lky Izraele s palestinsk\u00fdm hnut\u00edm Ham\u00e1s. Na severu Izraele se rozezn\u011bly v\u00fdstra\u017en\u00e9 sir\u00e9ny pot\u00e9, co izraelsk\u00e1 arm\u00e1da obdr\u017eela zpr\u00e1vy o naru\u0161en\u00ed vzdu\u0161n\u00e9ho prostoru z Libanonu. M\u011blo se jednat o dron. Informace se podle arm\u00e1dy nakonec nepotvrdila a poplach byl zru\u0161en.\u201eProzat\u00edm jsou obavy z infiltrace vylou\u010deny,\u201c uvedla podle den\u00edku The Times of Israel izraelsk\u00e1 arm\u00e1da o situaci v severn\u00edm Izraeli. Podle n\u00ed v t\u00e9to oblasti \u017e\u00e1dn\u00fd bezpe\u010dnostn\u00ed incident nenastal. Co v\u0161ak spustilo poplach, je t\u0159eba teprve zjistit.Arm\u00e1da po obdr\u017een\u00ed zpr\u00e1vy o naru\u0161en\u00ed vzdu\u0161n\u00e9ho prostoru ciz\u00edm letounem vyzvala obyvatele, aby se uch\u00fdlili do kryt\u016f. Stanice Kan z\u00e1rove\u0148 uvedla, \u017ee na sever zem\u011b dopadly st\u0159ely. \u0160t\u00e1b agentury Reuters pozoroval z\u00e1sah domu.\u00da\u0159ady dnes z\u00e1rove\u0148 vyzvaly obyvatele ve m\u011bst\u011b Maalot vzd\u00e1len\u00e9ho osm kilometr\u016f od hranic s Libanonem, aby se kv\u016fli mo\u017en\u00e9mu proniknut\u00ed terorist\u016f zamkli ve sv\u00fdch domovech a nevych\u00e1zeli. I tento poplach byl z\u00e1hy odvol\u00e1n.\u201eUstanovili jsme n\u00e1rodn\u00ed vl\u00e1du pro mimo\u0159\u00e1dn\u00ed situace, izraelsk\u00fd lid je jednotn\u00fd, odlo\u017eili jsme na\u0161e rozd\u00edly,\u201c prohl\u00e1sil prezident Netanjahu. \u201eNa\u0161e spole\u010dn\u00e9 st\u00e1n\u00ed bok po boku je vzkazem na\u0161im nep\u0159\u00e1tel\u016fm,\u201c dodal Ganc.V\u00e1le\u010dn\u00fd kabinet bude m\u00edt jen t\u0159i \u010dleny, napsal server ToI. Krom\u011b Netanjahua a Gance v n\u011bm bude dosavadn\u00ed ministr obrany Joav Galant. Jako \u201epozorovatel\u00e9\u201c v t\u00e9to krizov\u00e9 vl\u00e1d\u011b budou b\u00fdval\u00fd n\u00e1\u010deln\u00edk gener\u00e1ln\u00edho \u0161t\u00e1bu izraelsk\u00e9 arm\u00e1dy Gadi Eisenkot a sou\u010dasn\u00fd ministr pro strategick\u00e9 z\u00e1le\u017eitosti a b\u00fdval\u00fd velvyslanec Izraele ve Spojen\u00fdch st\u00e1tech Ron Dermer.Sou\u010d\u00e1st\u00ed dohody i to, \u017ee tento krizov\u00fd kabinet nebude p\u0159ij\u00edmat jin\u00e1 rozhodnut\u00ed ne\u017e ta, kter\u00e1 souvis\u00ed s veden\u00edm t\u00e9to v\u00e1lky, uv\u00e1d\u00ed izraelsk\u00e1 m\u00e9dia.K vytvo\u0159en\u00ed vl\u00e1dy n\u00e1rodn\u00ed jednoty vyzval Netanjahu v sobotu po bezprecedentn\u00edm \u00fatoku palestinsk\u00e9ho hnut\u00ed Ham\u00e1s na Izrael, p\u0159i n\u011bm\u017e terorist\u00e9 p\u0159i pozemn\u00ed akci a raketami vyp\u00e1len\u00fdmi z P\u00e1sma Gazy zabili nejm\u00e9n\u011b 1200 lid\u00ed, v\u011bt\u0161inou civilist\u016f.Podle n\u011bkter\u00fdch koment\u00e1\u0159\u016f, nap\u0159\u00edklad na webu televizi Al-D\u017eaz\u00edra \u010di na izraelsk\u00e9m zpravodajsk\u00e9m serveru Ynet, se Netanjahu sna\u017e\u00ed spojenectv\u00edm s opozic\u00ed a vytvo\u0159en\u00edm vl\u00e1dy n\u00e1rodn\u00ed jednoty tak\u00e9 z\u00edskat \u201epolitick\u00e9 kryt\u00ed\u201c pro selh\u00e1n\u00ed sv\u00e9ho kabinetu. Mnoz\u00ed toti\u017e kritizuj\u00ed, \u017ee izraelsk\u00e1 vl\u00e1da, arm\u00e1da a tajn\u00e9 slu\u017eby selhaly p\u0159i pln\u011bn\u00ed sv\u00e9 z\u00e1kladn\u00ed povinnosti zajistit bezpe\u010dnost ob\u010dan\u016f st\u00e1tu Izrael.Vytvo\u0159en\u00edm vl\u00e1dy \u201en\u00e1rodn\u00ed jednoty\u201c chce tak\u00e9 izraelsk\u00fd premi\u00e9r uk\u00e1zat, \u017ee zem\u011b je po dev\u00edti m\u011bs\u00edc\u00edch masov\u00fdch protivl\u00e1dn\u00edch protest\u016f op\u011bt sjednocen\u00e1. Lid\u00e9 od ledna demonstruj\u00ed proti vl\u00e1dn\u00edmu n\u00e1vrhu justi\u010dn\u00ed reformy, kterou mnoz\u00ed ozna\u010dili za ohro\u017een\u00ed demokracie. Protestovali proti n\u00ed i tis\u00edce rezervist\u016f. Na druhou stranu ale podle Al-D\u017eaz\u00edry Netanjahu v\u00ed, \u017ee jakmile \u201ese usad\u00ed prach\u201c, tedy a\u017e skon\u010d\u00ed tato eskalace izraelsko-palestinsk\u00e9ho konfliktu, bude jeho vl\u00e1da \u010delit kritice, \u017ee dopustila takov\u00fd bezprecedentn\u00ed teroristick\u00fd \u00fatok na Izrael.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "zahranicni"
    ],
    "image_count": "1",
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "79"
},
{
    "title": "Zvy\u0161te p\u0159\u00edsp\u011bvek na p\u00e9\u010di, \u017e\u00e1daj\u00ed posti\u017een\u00ed ministra. Cht\u011bj\u00ed aspo\u0148 deset procent",
    "content": "N\u00e1rodn\u00ed rada osob se zdravotn\u00edm posti\u017een\u00edm zve\u0159ejnila petici, ve kter\u00e9 vyz\u00fdv\u00e1 Sn\u011bmovnu, aby iniciovala urychlen\u00e9 p\u0159edlo\u017een\u00ed novely o valorizaci p\u0159\u00edsp\u011bvku na p\u00e9\u010di alespo\u0148 o deset procent. \u201ePe\u010duj\u00edc\u00ed rodiny se dost\u00e1vaj\u00ed do chudoby,\u201c varoval p\u0159edseda rady V\u00e1clav Kr\u00e1sa. Podle n\u011bj sliby o valorizaci ze strany vl\u00e1dy a ministerstva pr\u00e1ce a soci\u00e1ln\u00edch v\u011bc\u00ed poslouchaj\u00ed ji\u017e p\u0159es rok.\u201eBohu\u017eel jsem nabyl dojmu, \u017ee se to odsouv\u00e1 opravdu do dal\u0161\u00edho roku. Cel\u00e9 mi to p\u0159ipad\u00e1 u\u017e jako nehor\u00e1znost! Vzhledem k tomu, \u017ee se star\u00e1me o na\u0161\u00ed babi\u010dku, kter\u00e1 nem\u00e1, a\u010dkoliv byla vdan\u00e1 dvacet let, p\u0159iznan\u00fd vdovsk\u00fd d\u016fchod. Je tedy klasickou po\u017eivatelkou s\u00f3lod\u016fchodu,\u201c popisuje sou\u010dasnou situaci pan Filip, kter\u00fd si nep\u0159\u00e1l zve\u0159ejnit cel\u00e9 jm\u00e9no.Jeho babi\u010dka \u017eije v jednopokojov\u00e9m byt\u011b. \u201eJe ro\u010dn\u00edk 1928. U\u017e z principu je to posledn\u00ed uv\u00e1\u017eliv\u00e1 generace, kter\u00e1 za\u017eila v\u00e1lku a dovede se v\u00edce ne\u017e uskromnit,\u201c pokra\u010duje pan Filip. Sou\u010dasn\u011b v\u0161ak poukazuje na probl\u00e9my, kter\u00e9 nastaly v z\u00e1v\u011bru l\u00e9ta.\u201eDolehla na n\u00ed smr\u0161\u0165 v podob\u011b ukon\u010den\u00fdch fixac\u00ed energi\u00ed, tak\u017ee v\u00edce ne\u017e polovinu d\u016fchodu nyn\u00ed p\u016fjde na z\u00e1lohy na energie. O ostatn\u00edm se net\u0159eba zmi\u0148ovat, ka\u017ed\u00fd to vid\u00edme dnes a denn\u011b, m\u011bs\u00edc od m\u011bs\u00edce. V\u0161echno roste,\u201c nasti\u0148uje situaci.Pan Filip podle sv\u00fdch slov konfrontoval ministra pr\u00e1ce a soci\u00e1ln\u00edch v\u011bc\u00ed Mariana Jure\u010dka \u010di premi\u00e9ra Petra Fialu a p\u0159edsedu Sen\u00e1tu Milo\u0161e Vystr\u010dila.\u201eU prvn\u00edch dvou p\u00e1n\u016f standardn\u011b bez reakce, u pana Vystr\u010dila se mi dostalo odpov\u011bdi, \u017ee m\u00e1m babi\u010dku vz\u00edt a j\u00edt pro d\u00e1vky na bydlen\u00ed na \u00fa\u0159ad. Mus\u00edm \u0159\u00edct, \u017ee z toho, co se zde d\u011bje, mi je vysoce \u00fazko. Babi\u010dka samoz\u0159ejm\u011b \u017e\u00e1dn\u00e9 d\u00e1vky nechce a nav\u00edc je ve stavu, kdy nen\u00ed mo\u017en\u00e9 ji b\u011b\u017en\u011b transportovat a \u010dekat ve front\u011b, a\u017e \u00fa\u0159ad n\u011bco sep\u00ed\u0161e. S \u010dlov\u011bkem, kter\u00fd nezvl\u00e1d\u00e1 z\u00e1kladn\u00ed \u017eivotn\u00ed pot\u0159eby,\u201c popisuje pan Filip.N\u00e1rodn\u00ed rada osob se zdravotn\u00edm posti\u017een\u00edm (NRZP \u010cR) zhruba na za\u010d\u00e1tku \u0159\u00edjna zve\u0159ejnila petici, ve kter\u00e9 mimo jin\u00e9 zd\u016fraznila, \u017ee posledn\u00ed valorizace p\u0159\u00edsp\u011bvku na p\u00e9\u010di se uskute\u010dnila v roce 2018, kdy byly zv\u00fd\u0161eny p\u0159\u00edsp\u011bvky na p\u00e9\u010di ve III. a IV. stupni.Od roku 2018 v\u0161ak podle rady do\u0161lo k obrovsk\u00e9mu n\u00e1r\u016fstu cen ve v\u0161ech oblastech \u017eivota, tedy i v soci\u00e1ln\u00edch slu\u017eb\u00e1ch. \u201eSituace rodin pe\u010duj\u00edc\u00edch o osoby bl\u00edzk\u00e9 je alarmuj\u00edc\u00ed. Tyto rodiny se st\u00e1le v\u00edce propadaj\u00ed do b\u00eddy a chudoby. V\u0161echny studie ukazuj\u00ed, \u017ee re\u00e1ln\u00e1 hodnota p\u0159\u00edsp\u011bvk\u016f na p\u00e9\u010di v jednotliv\u00fdch stupn\u00edch ve srovn\u00e1n\u00ed s rokem 2012 je m\u00edrn\u011b nad 70 procent,\u201c p\u00ed\u0161e NRZP v petici.Podle n\u00ed to sv\u011bd\u010d\u00ed o obrovsk\u00e9m propadu skute\u010dn\u00e9 podpory st\u00e1tu rodin\u00e1m, kter\u00e9 se rozhodly zajistit sv\u00fdm rodinn\u00fdm p\u0159\u00edslu\u0161n\u00edk\u016fm p\u00e9\u010di v p\u0159irozen\u00e9m dom\u00e1c\u00edm prost\u0159ed\u00ed. Ministerstvo pr\u00e1ce a soci\u00e1ln\u00edch v\u011bc\u00ed s vl\u00e1dou podle rady slibuj\u00ed ji\u017e v\u00edce ne\u017e jeden rok, \u017ee budou valorizovat p\u0159\u00edsp\u011bvky na p\u00e9\u010di, ale dosud nen\u00ed p\u0159ipravena \u017e\u00e1dn\u00e1 legislativa, kter\u00e1 by tuto valorizaci zajistila.Z\u00e1kon \u010d. 108/2006 Sb., o soci\u00e1ln\u00edch slu\u017eb\u00e1ch v sou\u010dasnosti stanov\u00ed v\u00fd\u0161i p\u0159\u00edsp\u011bvku ve \u010dty\u0159ech stupn\u00edch, a to v z\u00e1vislosti na m\u00ed\u0159e pot\u0159eby pomoci.Drobn\u00fd rozd\u00edl je ve v\u00fd\u0161i p\u0159\u00edsp\u011bvku v jednotliv\u00fdch stupn\u00edch u osob ve v\u011bku do 18 let a u osob star\u0161\u00edch 18 let.I. stupe\u0148 880,- K\u010d (3300,- K\u010d u d\u011bt\u00ed), II. stupe\u0148 4400,- K\u010d (u d\u011bt\u00ed 6600,- K\u010d), III. stupe\u0148 12 800,- K\u010d (u d\u011bt\u00ed 13 900,- K\u010d), IV. stupe\u0148 je u obou skupin ve stejn\u00e9 v\u00fd\u0161e, to je 19 200,- K\u010d.\u201eJe neuv\u011b\u0159iteln\u00e9, \u017ee ve v\u0161ech oblastech do\u0161lo k valorizaci p\u0159\u00edjm\u016f, pouze u lid\u00ed se zdravotn\u00edm posti\u017een\u00edm a pe\u010duj\u00edc\u00edch vl\u00e1da valorizaci p\u0159\u00edsp\u011bvku na p\u00e9\u010di neust\u00e1le odkl\u00e1d\u00e1, navzdory vysok\u00e9 inflaci,\u201c stoj\u00ed d\u00e1le v petici s t\u00edm, \u017ee rada se s dan\u00fdm postupem odm\u00edt\u00e1 sm\u00ed\u0159it.P\u0159edseda NRZP V\u00e1clav Kr\u00e1sa pro iDNES.cz doplnil, \u017ee si nemysl\u00ed, \u017ee valorizace o 10 procent by byla dosta\u010duj\u00edc\u00ed.\u201eJsme ale realist\u00e9 a uv\u011bdomujeme si, \u017ee pokud chceme alespo\u0148 trochu zlep\u0161it finan\u010dn\u00ed zaji\u0161t\u011bn\u00ed lid\u00ed z\u00e1visl\u00fdch na slu\u017eb\u00e1ch, mus\u00edme odhadovat re\u00e1ln\u00e9 mo\u017enosti st\u00e1tn\u00edho rozpo\u010dtu, ale i ochotu politick\u00e9 reprezentace,\u201c \u0159ekl pro iDNES.cz Kr\u00e1sa.Sou\u010dasn\u011b doplnil, \u017ee NRZP navrhuje vy\u0161\u0161\u00ed zv\u00fd\u0161en\u00ed p\u0159\u00edsp\u011bvku na p\u00e9\u010di I. a II. stupn\u011b u dosp\u011bl\u00fdch, proto\u017ee sou\u010dasn\u00e9 \u010d\u00e1stky jsou podle jeho slov opravdu a\u017e poni\u017euj\u00edc\u00ed.Kr\u00e1sa podle sv\u00fdch slov jednal s ministrem Jure\u010dkou i ministrem financ\u00ed Zby\u0148kem Stanjurou. \u201eV\u017edy jsme byli upozorn\u011bni na slo\u017eitou finan\u010dn\u00ed situaci st\u00e1tn\u00edho rozpo\u010dtu,\u201c uvedl.Podle n\u011bj ministr Jure\u010dka p\u016fvodn\u011b cht\u011bl v n\u00e1vrhu novely z\u00e1kona o soci\u00e1ln\u00edch slu\u017eb\u00e1ch valorizovat p\u0159\u00edsp\u011bvek na p\u00e9\u010di, ale po dohod\u011b v koalici byla valorizace odlo\u017eena. V sou\u010dasn\u00e9 dob\u011b podle Kr\u00e1sy slibuje, \u017ee valorizace p\u0159\u00edsp\u011bvku na p\u00e9\u010di se uskute\u010dn\u00ed v prvn\u00edm pololet\u00ed p\u0159\u00ed\u0161t\u00edho roku.\u201eMy v\u0161ak tak dlouho \u010dekat nem\u016f\u017eeme, proto jsme sami navrhli zv\u00fd\u0161en\u00ed p\u0159\u00edsp\u011bvku na p\u00e9\u010di v jednotliv\u00fdch stupn\u00edch a podpo\u0159ili jsme n\u00e1\u0161 n\u00e1vrh petic\u00ed. V nejbli\u017e\u0161\u00ed dob\u011b by m\u011bli poslanci n\u00e1vrh z\u00e1kona podat,\u201c nast\u00ednil dal\u0161\u00ed postup Kr\u00e1sa.Inflace je podle n\u011bj z\u00e1sadn\u00ed probl\u00e9m pro rodiny, kter\u00e9 pe\u010duj\u00ed o bl\u00edzk\u00e9 osoby, kter\u00e9 jsou z\u00e1visl\u00e9 na jejich pomoci. Od posledn\u00ed valorizace p\u0159\u00edsp\u011bvku na p\u00e9\u010di, to je v roce 2018, se zv\u00fd\u0161ily ceny slu\u017eeb a zbo\u017e\u00ed v\u00edce jak o 30 procent. Re\u00e1ln\u00e1 hodnota v\u00fd\u0161e p\u0159\u00edsp\u011bvku na p\u00e9\u010di je na \u00farovni 70 procent z tehdej\u0161\u00ed \u010d\u00e1stky.\u201eLid\u00e9 si mohou koupit men\u0161\u00ed po\u010det slu\u017eeb a rodinn\u00ed pe\u010duj\u00edc\u00ed, kte\u0159\u00ed nemaj\u00ed vlastn\u00ed p\u0159\u00edjmy a jsou z\u00e1visl\u00ed na p\u0159\u00edsp\u011bvku na p\u00e9\u010di, chudnou a tyto rodiny se propadaj\u00ed do b\u00eddy. Je to velmi nespravedliv\u00e9, proto\u017ee neb\u00fdt jich, tak st\u00e1t nen\u00ed schopen zajistit soci\u00e1ln\u00ed slu\u017eby pro v\u0161echny lidi, kte\u0159\u00ed pot\u0159ebuj\u00ed pomoc,\u201c pokra\u010doval Kr\u00e1sa.V\u00fddaje na soci\u00e1ln\u00ed slu\u017eby neust\u00e1le rostou postupn\u00fdm st\u00e1rnut\u00edm populace, ale tak\u00e9 t\u00edm, jak\u00e9 n\u00e1roky stanov\u00ed r\u016fzn\u00e9 p\u0159edpisy pro poskytov\u00e1n\u00ed soci\u00e1ln\u00edch slu\u017eeb. \u201eDomn\u00edv\u00e1me se, \u017ee pokud maj\u00ed b\u00fdt tyto slu\u017eby ufinancovateln\u00e9, je nezbytn\u00e9 podpo\u0159it p\u0159edev\u0161\u00edm dom\u00e1c\u00ed p\u00e9\u010di, proto\u017ee \u00fastavn\u00ed p\u00e9\u010de je neuv\u011b\u0159iteln\u011b drah\u00e1. Dnes vybudovat jedno l\u016f\u017eko stoj\u00ed v\u00edce jak 4 miliony korun,\u201c podotkl p\u0159edseda NRZP a sou\u010dasn\u011b dodal:\u201ePokud dostate\u010dn\u011b nepodpo\u0159\u00edme p\u00e9\u010di v rodin\u00e1ch, m\u016f\u017ee doj\u00edt ke kolapsu, kter\u00fd st\u00e1t nebude schopen \u0159e\u0161it.\u201cRedakce iDNES.cz oslovila i ministerstvo pr\u00e1ce a soci\u00e1ln\u00edch v\u011bc\u00ed. Mluv\u010d\u00ed resortu Jakub Augusta v\u0161ak pouze poslal vyj\u00e1d\u0159en\u00ed, kter\u00e9 ji\u017e je zve\u0159ejn\u011bn\u00e9 na ministersk\u00e9m webu.\u201eJi\u017e zhruba rok prob\u00edh\u00e1 jedn\u00e1n\u00ed ohledn\u011b zv\u00fd\u0161en\u00ed p\u0159\u00edsp\u011bvku na p\u00e9\u010di. Na z\u00e1klad\u011b koali\u010dn\u00edch jedn\u00e1n\u00ed se na\u0161la shoda a ke zv\u00fd\u0161en\u00ed by m\u011blo doj\u00edt v polovin\u011b roku 2024. MPSV s ohledem na v\u00fddaje dom\u00e1cnost\u00ed ji\u017e v minulosti zv\u00fd\u0161ilo p\u0159\u00edsp\u011bvek na mobilitu a na energie, kter\u00fd je ur\u010den\u00fd v\u0161em, kte\u0159\u00ed jsou z\u00e1visl\u00ed na podpo\u0159e d\u00fdch\u00e1n\u00ed,\u201c stoj\u00ed v dan\u00e9m vyj\u00e1d\u0159en\u00ed.V n\u011bm se tak\u00e9 sou\u010dasn\u011b p\u00ed\u0161e, \u017ee lid\u00e9 s posti\u017een\u00edm, kte\u0159\u00ed vyu\u017e\u00edvaj\u00ed osobn\u00ed asistenci v rozsahu v\u011bt\u0161\u00edm ne\u017e 80 hodin m\u011bs\u00ed\u010dn\u011b, mohou vyu\u017e\u00edt speci\u00e1ln\u00ed dota\u010dn\u00ed titul, kter\u00fd jim pom\u016f\u017ee s financov\u00e1n\u00edm t\u011bchto slu\u017eeb.\u201eZ dota\u010dn\u00edho titulu jsou financov\u00e1ny hodiny asistence u jednotlivce do 372 hodin m\u011bs\u00ed\u010dn\u011b, co\u017e je ve v\u00fdsledku 12 hodin asistence denn\u011b. Lid\u00e9 tak zaplat\u00ed maxim\u00e1ln\u011b 80 hodin m\u011bs\u00ed\u010dn\u011b a hodiny nav\u00edc maj\u00ed zdarma, respektive za symbolickou cenu 1 korunu za hodinu. Ministr pr\u00e1ce a soci\u00e1ln\u00edch v\u011bc\u00ed Marian Jure\u010dka m\u00e1 v pl\u00e1nu sou\u010dasn\u011b nastavit i automatick\u00fd valoriza\u010dn\u00edho mechanismus,\u201c p\u00ed\u0161e d\u00e1le MPSV.Do budoucna ministerstvo podle vyj\u00e1d\u0159en\u00ed pl\u00e1nuje zaveden\u00ed nov\u00e9 speci\u00e1ln\u00ed d\u00e1vky \u2013 doplatku k p\u0159\u00edsp\u011bvku na p\u00e9\u010di: \u201eTento doplatek bude ur\u010den pro ty p\u0159\u00edjemce p\u0159\u00edsp\u011bvku na p\u00e9\u010di, pro n\u011b\u017e je jeho st\u00e1vaj\u00edc\u00ed v\u00fd\u0161e objektivn\u011b nedostate\u010dn\u00e1. Podobu tohoto doplatku ministerstvo v tuto chv\u00edli finalizuje.\u201c",
    "categories": [
          "zpravy",
          "domaci"
    ],
    "image_count": 1,
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "3"
},
{
    "title": "Nahl\u00e9dn\u011bte do hn\u00edzda sr\u0161n\u011b asijsk\u00e9 z Plzn\u011b. Mlad\u00e9 kr\u00e1lovny se nesta\u010dily vyl\u00edhnout",
    "content": "P\u0159\u00edrodov\u011bdci ze Z\u00e1pado\u010desk\u00e9ho muzea v Plzni zkoumaj\u00ed prvn\u00ed dolo\u017een\u00e9 hn\u00edzdo sr\u0161n\u011b asijsk\u00e9, kter\u00e9 se objevilo v \u010cesk\u00e9 republice. Pinzetami z n\u011bj vyb\u00edraj\u00ed jedince a zji\u0161\u0165uj\u00ed, kolik je v nich mlad\u00fdch kr\u00e1loven. Dobrou zpr\u00e1vou je, \u017ee dal\u0161\u00ed se ji\u017e nesta\u010dily vyl\u00edhnout. B\u00e1d\u00e1n\u00ed poslou\u017e\u00ed i k prevenci pro p\u0159\u00ed\u0161t\u00ed rok.\u201eHn\u00edzdo rozeb\u00edr\u00e1me, ale tak aby nebylo po\u0161kozeno. Pinzetami vyb\u00edr\u00e1me jedince, kte\u0159\u00ed v n\u011bm \u017eili a zkoum\u00e1me je. Na\u0161li jsme v\u0161echna pohlav\u00ed, samce i d\u011blnice. Bylo tam tak\u00e9 p\u011bt mlad\u00fdch kr\u00e1loven. Dal\u0161\u00ed se nevyl\u00edhly. Na\u0161t\u011bst\u00ed jsme v\u0161e podchytili v\u010das,\u201c \u0159ekl Jan Walter ze Z\u00e1pado\u010desk\u00e9ho muzea v Plzni.Fakt, \u017ee se dal\u0161\u00ed kr\u00e1lovny nesta\u010dily vyl\u00edhnout, je podle n\u011bho pro budouc\u00ed v\u00fdvoj dobr\u00e9. Znamen\u00e1 to, \u017ee nezalo\u017e\u00ed nov\u00e9 generace sr\u0161n\u00ed.\u201eJsme r\u00e1di, \u017ee n\u00e1m hasi\u010di vy\u0161li vst\u0159\u00edc a hn\u00edzdo zcela nezni\u010dili. Vzhledem k tomu, \u017ee jde o \u00fapln\u011b prvn\u00ed hn\u00edzdo sv\u00e9ho druhu u n\u00e1s, cht\u011bli jsme jej zachovat. M\u016f\u017eeme jej tak i nad\u00e1le analyzovat a fotit,\u201c dodal.Podle n\u011bj b\u00fdv\u00e1 b\u011b\u017en\u011b v hn\u00edzd\u011b sr\u0161n\u011b asijsk\u00e9 kolem \u0161esti tis\u00edc jedinc\u016f. Podobn\u00e9 to z\u0159ejm\u011b bylo i u toho plze\u0148sk\u00e9ho.Badatel\u00e9 i d\u00e1l pokra\u010duj\u00ed v monitorov\u00e1n\u00ed m\u00edsta, kde bylo hn\u00edzdo objeveno. \u201eLokalitu nad\u00e1le hl\u00edd\u00e1me, na\u0161t\u011bst\u00ed se zat\u00edm objevilo jen n\u011bkolik d\u011blnic v bezprost\u0159edn\u00ed bl\u00edzkosti m\u00edsta, kde hn\u00edzdo bylo. V dob\u011b n\u00e1lezu bylo chladno a de\u0161tivo, tak\u017ee v\u011bt\u0161ina jedinc\u016f byla uvnit\u0159 hn\u00edzda, kde je teplo. Ka\u017edop\u00e1dn\u011b okol\u00ed budeme sledovat je\u0161t\u011b t\u00fddny, by\u0165 d\u011blnice dlouho bez hn\u00edzda nevydr\u017e\u00ed,\u201c podotkl Walter.\u017d\u00e1dn\u00e9 dal\u0161\u00ed hn\u00edzdo p\u0159i pr\u016fzkumu lokality u\u017e v\u011bdci nena\u0161li. Hasi\u010di hn\u00edzdo v korun\u011b ak\u00e1tu v Plzni-Skvr\u0148anech zlikvidovali v pond\u011bl\u00ed.Hn\u00edzdo se nach\u00e1zelo ve v\u00fd\u0161ce zhruba 15 metr\u016f. V\u00e1\u017eilo kolem osmi kilogram\u016f a m\u011b\u0159ilo 75 centimetr\u016f. V\u011bdci ho objevili zhruba kilometr od prvn\u00edho n\u00e1lezu, co\u017e bylo v ulici Nade M\u017e\u00ed minul\u00fd \u010dtvrtek.Hasi\u010di nejprve sr\u0161n\u011b uvnit\u0159 hn\u00edzda otr\u00e1vili speci\u00e1ln\u00edm plynem a pot\u00e9 v\u011btev s hn\u00edzdem ust\u0159ihli, vlo\u017eili do pytle a p\u0159edali v\u011bdc\u016fm z muzea. Sr\u0161e\u0148 asijsk\u00e1 p\u0159icestovala do Plzn\u011b z\u0159ejm\u011b v kamionu z jihu Evropy, proto\u017ee hn\u00edzdo bylo pobl\u00ed\u017e d\u00e1lnice. Sr\u0161e\u0148 asijsk\u00e1 je nebezpe\u010dn\u00e1 p\u0159edev\u0161\u00edm pro v\u010dely, kter\u00fdmi krm\u00ed sv\u00e9 larvy.",
    "categories": [
          "plzen",
          "zpravy"
    ],
    "image_count": "38",
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "139"
},
{
    "title": "Za teplo si dom\u00e1cnosti op\u011bt p\u0159iplat\u00ed, vl\u00e1da \u0161krtla tepl\u00e1rn\u00e1m miliardov\u00e9 dotace",
    "content": "Tepl\u00e1rny nedostanou loni schv\u00e1lenou podporu ve v\u00fd\u0161i 17 miliard korun, rozhodla vl\u00e1da. Pen\u00edze m\u011bly spole\u010dnosti p\u016fvodn\u011b pou\u017e\u00edt na sn\u00ed\u017een\u00ed cen tepeln\u00e9 energie pro z\u00e1kazn\u00edky. Tento krok je sou\u010d\u00e1st\u00ed \u00fasporn\u00fdch opat\u0159en\u00ed vl\u00e1dy. Podle Tepl\u00e1rensk\u00e9ho sdru\u017een\u00ed \u010cR t\u00edmto rozhodnut\u00edm vl\u00e1da hodila z\u00e1kazn\u00edky p\u0159es palubu.Dota\u010dn\u00ed program ministerstva pr\u016fmyslu a obchodu, jeho\u017e prim\u00e1rn\u00edm c\u00edlem bylo zajistit sn\u00ed\u017een\u00ed cen tepla pro dom\u00e1cnosti, vl\u00e1da schv\u00e1lila loni v prosinci. P\u0159\u00edjemci z \u0159ad tepl\u00e1rensk\u00fdch spole\u010dnost\u00ed n\u00e1sledn\u011b m\u011bli podporu v pln\u00e9 v\u00fd\u0161i p\u0159en\u00e9st ve form\u011b sn\u00ed\u017een\u00e9 ceny tepeln\u00e9 energie na z\u00e1kazn\u00edky. Program n\u00e1sledn\u011b \u010dekal na schv\u00e1len\u00ed ze strany Evropsk\u00e9 komise.Na to u\u017e vl\u00e1da ov\u0161em \u010dekat nebude, p\u0159esto\u017ee komise dota\u010dn\u00ed program ned\u00e1vno p\u0159edb\u011b\u017en\u011b posv\u011btila. D\u016fvodem pro zru\u0161en\u00ed podpory je podle vl\u00e1dn\u00edho materi\u00e1lu \u201enedostatek finan\u010dn\u00edch prost\u0159edk\u016f v souvislosti s prob\u00edhaj\u00edc\u00ed konsolidac\u00ed ve\u0159ejn\u00fdch rozpo\u010dt\u016f a z toho plynouc\u00edch \u00fasporn\u00fdch opat\u0159en\u00ed\u201c.Podpora m\u011bla b\u00fdt odvozena z lo\u0148sk\u00fdch cen energi\u00ed. V lo\u0148sk\u00e9m roce se i kv\u016fli rusk\u00e9 agresi na Ukrajin\u011b z\u00e1sadn\u011b zv\u00fd\u0161il po\u010det lokalit v \u010cR, kde cena tepla stoupla nad 1 000 K\u010d za gigajoule (GJ) bez DPH. Mezi \u00fanorem a prosincem lo\u0148sk\u00e9ho roku se jejich po\u010det zv\u00fd\u0161il o 107 na celkem 345, vypl\u00fdv\u00e1 z dat ministerstva pr\u016fmyslu a obchodu.Podle Tepl\u00e1rensk\u00e9ho sdru\u017een\u00ed \u010cR vl\u00e1da zru\u0161en\u00edm podpory hodila z\u00e1kazn\u00edky tepl\u00e1ren p\u0159es palubu, proto\u017ee tepl\u00e1rny m\u011bly fungovat pouze jako distributor podpory na z\u00e1kazn\u00edky.\u201eRu\u0161en\u00ed podpory se tepl\u00e1ren tedy nijak nedotkne. Utrp\u00ed z\u00e1kazn\u00edci, kte\u0159\u00ed nedostanou kompenzaci, kterou jim vl\u00e1da loni sl\u00edbila,\u201c \u0159ekl p\u0159edseda v\u00fdkonn\u00e9 rady Tepl\u00e1rensk\u00e9ho sdru\u017een\u00ed \u010cR Mirek Topol\u00e1nek. Vl\u00e1d\u011b d\u00e1le vy\u010d\u00edt\u00e1, \u017ee nepln\u00ed sv\u00e9 programov\u00e9 prohl\u00e1\u0161en\u00ed, kdy\u017e selh\u00e1v\u00e1 p\u0159i vytv\u00e1\u0159en\u00ed podm\u00ednek pro transformaci tepl\u00e1renstv\u00ed. Podle sdru\u017een\u00ed bude m\u00edt dne\u0161n\u00ed rozhodnut\u00ed n\u00e1sledky i na pov\u00e9st \u010ceska u Evropsk\u00e9 komise, na kterou byl vyv\u00edjen tlak, aby podporu schv\u00e1lila co nejd\u0159\u00edve.\u201ePro vyplacen\u00ed t\u00e9to podpory byly vypracov\u00e1ny a p\u0159ipraveny v\u00fdzvy ve spolupr\u00e1ci s Energetick\u00fdm regula\u010dn\u00edm \u00fa\u0159adem a \u00da\u0159adem pro ochranu hospod\u00e1\u0159sk\u00e9 sout\u011b\u017ee ji\u017e za\u010d\u00e1tkem leto\u0161n\u00edho roku. V\u0161echny podm\u00ednky pro spu\u0161t\u011bn\u00ed tohoto nov\u00e9ho programu byly spln\u011bny v \u010dervnu, kdy byla z\u00edsk\u00e1na notifikace podpory u Evropsk\u00e9 komise. Ministr S\u00edkela v\u0161ak nechal \u010dty\u0159i m\u011bs\u00edce z\u00e1kazn\u00edky tepl\u00e1ren v nejistot\u011b a te\u010f vl\u00e1d\u011b navrhl, aby i tuto druhou podporu zru\u0161ila. V Kocourkov\u011b by m\u011bli ur\u010dit\u011b radost, ale my se z takov\u00e9ho v\u00fdsledku radovat moc nem\u016f\u017eeme,\u201c podotkl Topol\u00e1nek.Vl\u00e1da se v p\u0159edchoz\u00edch t\u00fddnech rozhodla ukon\u010dit i dal\u0161\u00ed formy podpory, kter\u00e9 zavedla v dob\u011b lo\u0148sk\u00e9 energetick\u00e9 krize. St\u00e1t u\u017e tak v p\u0159\u00ed\u0161t\u00edm roce nebude ze st\u00e1tn\u00edho rozpo\u010dtu poskytovat dotace na syst\u00e9mov\u00e9 slu\u017eby a na ztr\u00e1ty provozovatel\u016f distribu\u010dn\u00edch soustav. Ty v leto\u0161n\u00edm roce vy\u0161ly dohromady na p\u0159ibli\u017en\u011b 38 miliard korun. N\u00e1klady tak budou od p\u0159\u00ed\u0161t\u00edho roku op\u011bt sou\u010d\u00e1st\u00ed regulovan\u00e9 \u010d\u00e1sti elekt\u0159iny, kterou budou platit odb\u011bratel\u00e9.Vl\u00e1da tak\u00e9 rozhodla o p\u0159eveden\u00ed \u010d\u00e1sti poplatku na podporu obnoviteln\u00fdch zdroj\u016f energie (POZE) zp\u011bt na z\u00e1kazn\u00edky. Letos je pln\u011b hradil st\u00e1t s c\u00edlem zm\u00edrnit zdra\u017eov\u00e1n\u00ed energi\u00ed. Za ka\u017edou spot\u0159ebovanou megawatthodinu elekt\u0159iny tak budou odb\u011bratel\u00e9 znovu hradit poplatek 599 korun. Podle kabinetu \u0161lo o plo\u0161n\u00e9 opat\u0159en\u00ed, kter\u00e9 v dob\u011b p\u0159\u00edzniv\u011bj\u0161\u00edch cen energi\u00ed nen\u00ed nutn\u00e9.V\u011bt\u0161ina analytik\u016f proto v p\u0159\u00ed\u0161t\u00edm roce o\u010dek\u00e1v\u00e1 zdra\u017een\u00ed elekt\u0159iny. Podle nich tomu nezabr\u00e1n\u00ed ani p\u0159\u00edpadn\u00e9 dal\u0161\u00ed zlev\u0148ov\u00e1n\u00ed dodavatel\u016f, proto\u017ee to odma\u017eou pr\u00e1v\u011b poplatky za POZE a \u00faprava distribu\u010dn\u00edch poplatk\u016f. Ministr pr\u016fmyslu a obchodu Jozef S\u00edkela (STAN) v minul\u00fdch dnech p\u0159ipustil, \u017ee elekt\u0159ina m\u016f\u017ee v p\u0159\u00ed\u0161t\u00edm roce zdra\u017eit do deseti procent, v\u011b\u0159\u00ed v\u0161ak v m\u00edrn\u011bj\u0161\u00ed r\u016fst.",
    "categories": [
          "ekonomika",
          "domaci"
    ],
    "image_count": 1,
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "144"
},
{
    "title": "Poh\u00e1dka pro dosp\u011bl\u00e9 i s\u00e1zka na jistotu. Pro\u010d krimiseri\u00e1ly vl\u00e1dnou televizi",
    "content": "Vra\u017edy jsou tak\u0159ka na denn\u00edm po\u0159\u00e1dku, div\u00e1k si jich m\u016f\u017ee dop\u0159\u00e1vat dosytosti. P\u011bkn\u011b po ve\u010de\u0159i mu je v krimin\u00e1ln\u00edch seri\u00e1lech pravideln\u011b serv\u00edruje ka\u017ed\u00e1 z na\u0161ich velk\u00fdch televiz\u00ed. Skoro se zd\u00e1, \u017ee bychom se bez haldy mrtvol ani neobe\u0161li. \u010c\u00edm to, \u017ee se u n\u00e1s krimiseri\u00e1ly t\u011b\u0161\u00ed takov\u00e9 oblib\u011b?Na \u00favod si polo\u017eme jakousi testovac\u00ed ot\u00e1zku: Kolikr\u00e1t se mus\u00ed v po\u0159\u00e1dn\u00e9 krimin\u00e1lce vyst\u0159elit, aby byli div\u00e1ci spokojeni? Pozor, mluv\u00edme o tuzemsk\u00e9 tvorb\u011b, nikoliv o americk\u00fdch \u0161\u00edlenostech, kde se b\u011bhem p\u016fl minuty vyst\u0159\u00edl\u00ed \u010dty\u0159i bedny n\u00e1boj\u016f a lehne tucet prod\u011brav\u011bl\u00fdch gangster\u016f.Odpov\u011b\u010f je p\u0159ekvapiv\u00e1.P\u0159ipojte se je\u0161t\u011b dnes a z\u00edskejte:",
    "categories": [
          "kultura",
          "film-televize"
    ],
    "image_count": "7",
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "0"
},
{
    "title": "\u201eKa\u017ed\u00e1 sranda n\u011bco stoj\u00ed.\u201c Wollner \u017ealuje b\u00fdvalou kolegyni za \u010dl\u00e1nek o m\u0148ouk\u00e1n\u00ed",
    "content": "B\u00fdval\u00fd \u0161\u00e9fredaktor report\u00e1\u017en\u00ed publicistiky \u010cesk\u00e9 televize (\u010cT) Marek Wollner se rozhodl \u017ealovat novin\u00e1\u0159ku Mark\u00e9tu Dobi\u00e1\u0161ovou, kter\u00e1 ho p\u0159ed \u010dasem obvinila z nevhodn\u00e9ho chov\u00e1n\u00ed na pracovi\u0161ti. Podle nov\u00e9ho \u0159editele \u010cT Jana Sou\u010dka byla situace v t\u00fdmu Report\u00e9r\u016f \u010cT nep\u0159ijateln\u00e1. Novin\u00e1\u0159e u\u017e p\u0159ed \u010dasem vy\u0161et\u0159ovala policie, podle kter\u00e9 nesp\u00e1chal \u017e\u00e1dn\u00fd trestn\u00fd \u010din.Kr\u00e1tce pot\u00e9, co nov\u00fd gener\u00e1ln\u00ed \u0159editel \u010cesk\u00e9 televize uvedl, \u017ee protokoly obsahuj\u00edc\u00ed popisy situac\u00ed v t\u00fdmu Report\u00e9\u0159i \u010cT jsou pro n\u011bj nep\u0159ijateln\u00e9, napsal investigativn\u00ed novin\u00e1\u0159 Marek Wollner na soci\u00e1ln\u00ed s\u00ed\u0165 X, \u017ee pod\u00e1v\u00e1 \u017ealobu na svou b\u00fdvalou kolegyni Mark\u00e9tu Dobi\u00e1\u0161ovou.\u201eAby mi tady r\u016fzn\u00ed pt\u00e1\u010dkov\u00e9 nemohli st\u00e1le m\u0148oukat pod m\u00fdmi p\u0159\u00edsp\u011bvky, rozhodl jsem se \u017ealovat Mark\u00e9tu Dobi\u00e1\u0161ovou za jej\u00ed \u010dl\u00e1nek o m\u0148ouk\u00e1n\u00ed. Ka\u017ed\u00e1 sranda n\u011bco stoj\u00ed. Kdo nem\u0148ouk\u00e1, a\u0165 dr\u017e\u00ed palce,\u201c napsal Wollner a doplnil, \u017ee mu s \u017ealobou pom\u00e1h\u00e1 advok\u00e1t Artur Ostr\u00fd.Dobi\u00e1\u0161ov\u00e1 v minulosti uvedla, \u017ee po n\u00ed Wollner mimo jin\u00e9 cht\u011bl, aby m\u0148oukala, ne\u017e j\u00ed schv\u00e1l\u00ed sc\u00e9n\u00e1\u0159.Podle vy\u0161et\u0159ovac\u00ed komise k t\u011bmto situac\u00edm pravd\u011bpodobn\u011b do\u0161lo. Wollner obvin\u011bn\u00ed odm\u00edt\u00e1. \u201eTrv\u00e1m na tom, \u017ee se to nestalo. Policie m\u011b o\u010distila od v\u0161ech podez\u0159en\u00ed a je neuv\u011b\u0159iteln\u00e9, \u017ee \u0159editel Sou\u010dek vrac\u00ed t\u0159et\u00ed vlnu likvidace m\u00e9 profese. Ombudsman mu \u0159ekl, \u017ee vy\u0161et\u0159ovac\u00ed komise v\u00fdroky neov\u011b\u0159ovala, pouze zaznamenala,\u201c sd\u011blil ji\u017e d\u0159\u00edve na dotaz iDNES.cz.V lo\u0148sk\u00e9m roce Wollnera n\u011bkolik pod\u0159\u00edzen\u00fdch obvinilo z bossingu, \u0161ikany a sexu\u00e1ln\u00edho obt\u011b\u017eov\u00e1n\u00ed. Jako prvn\u00ed proti n\u011bmu vystoupila jeho b\u00fdval\u00e1 kolegyn\u011b Dobi\u00e1\u0161ov\u00e1. Jej\u00ed vyj\u00e1d\u0159en\u00ed redakce iDNES.cz sh\u00e1n\u00ed.Wollner odm\u00edt\u00e1 i jej\u00ed na\u0159knut\u00ed. \u201eCel\u00e1 situace za\u010dala jako vtip, co\u017e mi m\u016f\u017ee dosv\u011bd\u010dit re\u017eis\u00e9r Ivan Bare\u0161, kter\u00fd u toho byl. Nikdy jsme nebyli s Mark\u00e9tou Dobi\u00e1\u0161ovou sami v kancel\u00e1\u0159i.\u201c Nyn\u00ed Wollner dopisuje knihu s n\u00e1zvem M\u0148ouk\u00e1n\u00ed ko\u010dek, ve kter\u00e9 chce rozkr\u00fdt ve\u0161ker\u00e9 vazby ohledn\u011b situace v t\u00fdmu Report\u00e9r\u016f \u010cT.Situace mezi Wollnerem a Dobi\u00e1\u0161ovou za\u010dala eskalovat v \u010dervenci 2022, kdy  b\u00fdval\u00e1 redaktorka po\u0159adu Report\u00e9\u0159i \u010cT uvedla, \u017ee Wollner zastavil investigaci na report\u00e1\u017ei, kter\u00e1 se t\u00fdkala developersk\u00e9ho projektu v m\u011bstsk\u00e9 \u010d\u00e1sti Praha-Lysolaje a roli b\u00fdval\u00e9ho n\u00e1m\u011bstka pra\u017esk\u00e9ho prim\u00e1tora Petra Hlubu\u010dka.Wollner k tomu uvedl, \u017ee Dobi\u00e1\u0161ov\u00e1 nedok\u00e1zala report\u00e1\u017e b\u011bhem n\u011bkolika m\u011bs\u00edc\u016f dokon\u010dit a pot\u00e9 ode\u0161la pracovat do jin\u00e9ho m\u00e9dia. Z\u00e1rove\u0148 Wollner ozn\u00e1mil, \u017ee pod\u00e1 \u017ealobu na p\u0159edsedu hnut\u00ed P\u0159\u00edsaha Roberta \u0160lachtu, kter\u00fd jej obvinil, \u017ee report\u00e1\u017e p\u0159\u00edmo zastavil.Nov\u00fd gener\u00e1ln\u00ed \u0159editel \u010cT ji\u017e d\u0159\u00edve v rozhovoru pro iDNES.cz nazna\u010dil, \u017ee chce upravit etick\u00fd kodex \u010cesk\u00e9 televize. \u201eSice m\u00e1m te\u010f p\u0159ed sebou hodn\u011b agendy, co mus\u00edm ud\u011blat, ale tohle je jedna z v\u011bc\u00ed, na kter\u00e9 mi z\u00e1le\u017e\u00ed a chci ji ud\u011blat co mo\u017en\u00e1 nejd\u0159\u00edv,\u201c \u0159ekl.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "domaci"
    ],
    "image_count": "4",
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "172"
},
{
    "title": "\u00datok p\u0159i\u0161el z \u010dista jasna. Myslela jsem si, \u017ee se mi to zd\u00e1, \u0159\u00edk\u00e1 \u010ce\u0161ka v Izraeli",
    "content": "Kv\u016fli \u00fatok\u016fm palestinsk\u00e9ho hnut\u00ed Ham\u00e1s musely izraelsk\u00e9 \u0161koly p\u0159eru\u0161it v\u00fduku. Univerzity z\u0159ejm\u011b ani akademick\u00fd rok nezah\u00e1j\u00ed. Alexandra Noskov\u00e1, \u010desk\u00e1 studentka z Fakulty soci\u00e1ln\u00edch v\u011bd Univerzity Karlovy, do Izraele odlet\u011bla p\u0159ed t\u0159emi t\u00fddny. Vracet se m\u011bla a\u017e koncem b\u0159ezna. \u201eByla jsem v \u0161oku. Izraelci jsou na \u00fatoky zvykl\u00ed, tenhle je v\u0161ak p\u0159ekvapil. Koupila jsem prvn\u00ed letenku do Evropy, kter\u00e1 byla,\u201c vypr\u00e1v\u00ed.\u201eVybrala jsem si Izrael v r\u00e1mci mezifakultn\u00ed dohody kv\u016fli tamn\u00ed univerzit\u011b. Maj\u00ed jedny z nejlep\u0161\u00edch bezpe\u010dnostn\u00edch studi\u00ed pr\u00e1v\u011b kv\u016fli komplikovan\u00e9mu regionu a \u010dast\u00e9mu terorismu,\u201c vysv\u011btluje v\u00fdb\u011br \u0161koly Noskov\u00e1. Na v\u00fd\u0161ce v Praze se v\u011bnuje teritori\u00e1ln\u00edm studi\u00edm, programu, kter\u00fd mimo jin\u00e9 zkoum\u00e1n\u00ed problematick\u00fdch region\u016f zahrnuje. \u017de bl\u00edzkov\u00fdchodn\u00ed konflikt poc\u00edt\u00ed jednadvacetilet\u00e1 studentka na vlastn\u00ed k\u016f\u017ei, ale p\u0159i odjezdu netu\u0161ila.V\u00fduku v Izraeli nav\u00edc ani neza\u017eila. Za\u010d\u00e1tek semestru byl pl\u00e1novan\u00fd na 17. \u0159\u00edjna, kv\u016fli ne\u010dekan\u00e9mu vp\u00e1du Ham\u00e1su do zem\u011b v\u0161ak pravd\u011bpodobn\u011b neodstartuje. Rozhodn\u011b ne v prezen\u010dn\u00ed form\u011b.\u201eShodou okolnost\u00ed jsem se v sobotu ocitla v byt\u011b m\u00fdch italsk\u00fdch spolu\u017ea\u010dek v Tel Avivu p\u0159\u00edmo na hlavn\u00ed ulici. Dom\u016f jsme se vr\u00e1tily asi v p\u011bt r\u00e1no, v \u0161est jsme \u0161ly sp\u00e1t. Po hodin\u011b a p\u016fl m\u011b probudily sir\u00e9ny. Byla jsem jedin\u00e1, kdo byl vzh\u016fru. Chv\u00edli jsem p\u0159em\u00fd\u0161lela, jestli se mi to nezd\u00e1 nebo jsem si to nevymyslela. Byla jsem v \u0161oku,\u201c popisuje sobotn\u00ed probuzen\u00ed studentka.Zmaten\u00e1 pro\u0161la bytem, aby se pod\u00edvala z okna. Vid\u011bla, jak m\u00edstn\u00ed ut\u00edkaj\u00ed do kryt\u016f, a tak vy\u0161la na chodbu domu, kde j\u00ed Izraelci vysv\u011btlili, \u017ee je pot\u0159eba se schovat.\u201eIzraelci jsou na bombardov\u00e1n\u00ed zvykl\u00ed. Maj\u00ed dokonce aplikace, pou\u010dovali n\u00e1s, ale bylo vid\u011bt, \u017ee sobotn\u00ed \u00fader je p\u0159ekvapil. \u00datok\u016fm v\u011bt\u0161inou p\u0159edch\u00e1zej\u00ed nap\u0159\u00edklad poty\u010dky na ulic\u00edch, a to t\u0159eba ve v\u00fdchodn\u00edm Jeruzal\u00e9m\u011b, nebo jin\u00e9 konflikty. Tohle ale p\u0159i\u0161lo z \u010dista jasna,\u201c \u0159\u00edk\u00e1 Noskov\u00e1. Na ot\u00e1zku, zda ona b\u011bhem t\u0159\u00ed t\u00fddn\u016f v Tel Avivu za\u017eila n\u011bjakou jinak vyhrocenou situaci, odpov\u00edd\u00e1 z\u00e1porn\u011b.\u201eJe to ru\u0161n\u00e9 m\u011bsto, ale v\u0161echno bylo v po\u0159\u00e1dku, \u017e\u00e1dn\u00e9 poty\u010dky. Nejv\u00edce hluku bylo pr\u00e1v\u011b na hlavn\u00ed ulici, kde jsem bydlela u kamar\u00e1dek, ale b\u011bhem sobotn\u00edho r\u00e1na Tel Aviv \u00fapln\u011b ztichl.\u201cB\u011bhem dopoledne studentka z m\u011bsta odjela tax\u00edkem. Hromadnou dopravou se b\u00e1la jet. Kolem si v\u0161\u00edmala policejn\u00edch z\u00e1taras\u016f. \u201eV\u0161ude byly kontroly, provoz byl absurdn\u00ed. Norm\u00e1ln\u011b by cesta do m\u011bsta trvala t\u0159eba hodinu a p\u016fl, takhle jen dvacet minut.\u201cPro odjezd z Izraele se rozhodla hned b\u011bhem v\u00edkendu. \u201eVzala jsem prvn\u00ed letenku, kter\u00e1 byla dostupn\u00e1. Kupovala jsem u izraelsk\u00e9 spole\u010dnosti El Al, kter\u00e1 lety ru\u0161ila nejm\u00ed\u0148. V\u017edy jsem si n\u011bjakou na\u0161la, ale asi p\u011btkr\u00e1t mi hned zmizela. Poda\u0159ilo se mi ji koupit v ned\u011bli, a to do Mil\u00e1na v \u00fater\u00fd v sedm r\u00e1no,\u201c sd\u011bluje.S odjezdem ze zem\u011b j\u00ed pom\u00e1hala rodina z \u010ceska. V\u0161ichni se sna\u017eili naj\u00edt let, kter\u00fdm by se Alexandra dostala do Evropy. \u010cesk\u00e1 ambas\u00e1da sice komunikovala, organizace vl\u00e1dn\u00edho speci\u00e1lu v\u0161ak trvala p\u0159\u00edli\u0161 dlouho.\u201eVl\u00e1dn\u00ed speci\u00e1l mi nikdo p\u0159\u00edmo nenab\u00eddl. Sama jsem na velvyslanectv\u00ed volala, proto\u017ee jsem m\u011bla intern\u00ed informaci, \u017ee se uskute\u010dn\u00ed, ale u\u017e v tu chv\u00edli bylo sto z\u00e1jemc\u016f p\u0159ede mnou. \u0158ekli mi, \u017ee pokud m\u00e1m sv\u016fj let do Evropy, a\u0165 rozhodn\u011b jedu, \u017ee m\u00edsta zaru\u010dit nem\u016f\u017eou.\u201cMo\u017enost vr\u00e1tit se z Izraele do Prahy vl\u00e1dn\u00edm speci\u00e1lem obdr\u017eela a\u017e v \u00fater\u00fd kolem poledne. To u\u017e se ale nach\u00e1zela v It\u00e1lii. \u201eM\u016fj p\u0159\u00edtel byl shodou okolnost\u00ed ve Florencii, teda asi \u010dty\u0159i hodiny autem od Mil\u00e1na, tak m\u011b vyzvedl,\u201c \u0159\u00edk\u00e1. Letenku do Prahy v\u0161ak zat\u00edm nem\u00e1. Necht\u011bla ji kupovat p\u0159edem, kdy\u017e si nebyla jist\u00e1, jestli z Tel Avivu odlet\u00ed.Do Izraele by se p\u0159itom v budoucnu r\u00e1da vr\u00e1tila. \u201eZahrani\u010dn\u00ed odd\u011blen\u00ed Karlovy univerzity mi \u0159eklo, \u017ee pokud se do Izraele vr\u00e1t\u00edm, nebudu m\u00edt jejich podporu. Ka\u017edop\u00e1dn\u011b i kdybych te\u010f v zemi byla, nem\u011bla bych univerzitu. Ta moje te\u010f funguje jako sb\u011brn\u00e9 m\u00edsto, kam lid\u00e9 nos\u00ed j\u00eddlo a oble\u010den\u00ed, ale chod\u00ed taky darovat krev. V\u011bt\u0161ina student\u016f i profesor\u016f jsou nav\u00edc povol\u00e1ni. Zem\u011b je ve v\u00e1le\u010dn\u00e9m stavu,\u201c vysv\u011btluje.\u201eA j\u00e1 m\u00e1m te\u010f prodlou\u017een\u00e9 pr\u00e1zdniny,\u201c sm\u011bje se. \u201eMysl\u00edm si, \u017ee m\u016fj p\u0159\u00edb\u011bh je malichern\u00fd oproti tomu, s \u010d\u00edm se tam mus\u00ed pot\u00fdkat jin\u00ed,\u201c dopl\u0148uje.Se zahrani\u010dn\u00edmi studenty z univerzity je d\u00e1l v kontaktu. \u201eV\u011bt\u0161ina m\u00fdch spolu\u017e\u00e1k\u016f je te\u010f na Kypru. Tam byla dostupn\u00e1 hned prvn\u00ed letenka, ale jeden m\u016fj spolu\u017e\u00e1k v Tel Avivu z\u016fstal. Jsem s n\u00edm v kontaktu. Ob\u010das si nap\u00ed\u0161eme ve skupin\u011b, co se v Izraeli te\u010f d\u011bje. Pt\u00e1me se ho, jestli je v po\u0159\u00e1dku,\u201c komentuje.Jako \u010desk\u00e1 studentka se Alexandra ze sv\u00e9 \u0161koly vr\u00e1tila jako jedin\u00e1. \u201eDo Izraele m\u011bly p\u0159ilet\u011bt je\u0161t\u011b dv\u011b holky. Ptaly se m\u011b, jestli maj\u00ed jet, ale musela jsem je p\u0159esv\u011bd\u010dovat, aby z\u016fstaly doma. Psala jsem si s jednou z nich a ptala jsem se j\u00ed: \u201aJ\u00e1 se sna\u017e\u00edm koupit si letenku pry\u010d a ty sem chce\u0161 jet?\u2018 Asi kdy\u017e \u010dlov\u011bk situaci v Izraeli nevid\u00ed, nedok\u00e1\u017ee ji odhadnout,\u201c uzav\u00edr\u00e1.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "domaci"
    ],
    "image_count": "147",
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "15"
},
{
    "title": "RECENZE: Dr\u00e1savou inscenaci o zn\u00e1siln\u011bn\u00ed by m\u011bl vid\u011bt ka\u017ed\u00fd (v\u011bt\u0161inou mu\u017e)",
    "content": "Jsou t\u00e9mata, jejich\u017e rozeb\u00edr\u00e1n\u00ed a opakov\u00e1n\u00ed ne\u0161kod\u00ed v \u017e\u00e1dn\u00e9 dob\u011b. Novinka Na prvn\u00ed pohled otv\u00edr\u00e1 problematiku zn\u00e1siln\u011bn\u00ed a vztah spole\u010dnosti k ob\u011bti tak sugestivn\u00edm zp\u016fsobem, \u017ee ji lze doporu\u010dit ka\u017ed\u00e9mu. Ve \u0160vandov\u011b divadle v roli pr\u00e1vni\u010dky Tessy z\u00e1\u0159\u00ed Marie \u0160t\u00edpkov\u00e1.Hra australsko-britsk\u00e9 autorky Suzie Millerov\u00e9, kter\u00e1 v origin\u00e1ln\u00edm n\u00e1zvu odkazuje na pr\u00e1vnick\u00fd term\u00edn Prima Facie, zaujala. Od prvn\u00edho uveden\u00ed v Sydney roku 2019 posb\u00edrala n\u011bkolik cen v\u010detn\u011b ceny Laurence Oliviera pro here\u010dku Jodie Comerovou za v\u00fdkon v lond\u00fdnsk\u00e9m West Endu. Hraje se po cel\u00e9m sv\u011bt\u011b, i na Broadwayi.K n\u00e1m se dost\u00e1v\u00e1 nyn\u00ed, kdy ji od prvn\u00ed \u0159\u00edjnov\u00e9 soboty uv\u00e1d\u00ed pra\u017esk\u00e9 \u0160vandovo divadlo ve sv\u00e9m podzemn\u00edm Studiu. V re\u017eii Lucie Ferenzov\u00e9 se zde v \u00fast\u0159edn\u00ed roli p\u0159edstavila Marie \u0160t\u00edpkov\u00e1.P\u0159ed div\u00e1ky tak v hodinu a p\u016fl dlouh\u00e9m p\u0159edstaven\u00ed p\u0159edstupuje jako Tessa. \u00dasp\u011b\u0161n\u00e1 a tvrd\u00e1 pr\u00e1vni\u010dka, kter\u00e1 si svou kari\u00e9ru poctiv\u011b vydupala i p\u0159es nev\u00fdhodnou startovn\u00ed \u010d\u00e1ru. Jako advok\u00e1tka se doslova vy\u017e\u00edv\u00e1 v soudn\u00edch procesech, kde ost\u0159e a tvrd\u011b h\u00e1j\u00ed ob\u017ealovan\u00e9. Shodou okolnost\u00ed se stane specialistkou na obhajobu mu\u017e\u016f obvin\u011bn\u00fdch ze zn\u00e1siln\u011bn\u00ed. Je \u00fasp\u011b\u0161n\u00e1, proto\u017ee se jako profesion\u00e1lka dok\u00e1\u017ee zcela oprostit od jak\u00e9koli soun\u00e1le\u017eitosti se \u017ealobci \u2013 \u017eenami. \u201eJsme jen vyprav\u011b\u010di, nesoud\u00edme!\u201c h\u0159m\u00ed zde.Da\u0159\u00ed se j\u00ed nejen v profesn\u00edm \u017eivot\u011b, ale i v soukrom\u00e9m. Tedy a\u017e do momentu, kdy se jedno rande zvrhne v ot\u0159esnou zku\u0161enost a Tessa se sama stane ob\u011bt\u00ed. N\u00e1sledn\u011b si sama mus\u00ed proj\u00edt pocity, kter\u00e9 je\u0161t\u011b ned\u00e1vno ost\u0159elovala a ostudn\u00fdm procesem, jeho\u017e ostr\u00e9 hrany pom\u00e1hala vybrousit.I kdy\u017e bude po d\u011bjov\u00e9 str\u00e1nce od za\u010d\u00e1tku a\u017e do konce div\u00e1kovi jasn\u00e9, co se bude d\u00edt (Millerov\u00e9 hra je line\u00e1rn\u00ed a siln\u011b p\u0159edv\u00eddateln\u00e1), \u010dek\u00e1 jej strhuj\u00edc\u00ed ve\u010der. Pod\u00edl na tom z \u010d\u00e1sti m\u00e1 sugestivn\u011b sepsan\u00e1 a vystav\u011bn\u00e1 p\u0159edloha a stejn\u011b tak ztv\u00e1rn\u011bn\u00ed, jak\u00e9 ve \u0160vandov\u011b divadle zvolili.Marie \u0160t\u00edpkov\u00e1 toti\u017e v \u00faloze Tessy pod\u00e1v\u00e1 fyzicky i psychicky vy\u010derp\u00e1vaj\u00edc\u00ed a zcela autentick\u00fd v\u00fdkon, kter\u00fd by si p\u0159\u00ed\u0161t\u00ed rok zaslou\u017eil n\u011bjak\u00e9 ocen\u011bn\u00ed. V \u00favodu div\u00e1ky zaujme temperamentem sv\u00e9 postavy, kter\u00e1 m\u00ed\u0159\u00ed k profesn\u00edm v\u00fd\u0161in\u00e1m. N\u00e1sledn\u011b jim p\u0159iprav\u00ed a\u017e fyzicky nep\u0159\u00edjemn\u00e9 chv\u00edle, kdy\u017e popisuje zn\u00e1siln\u011bn\u00ed a posl\u00e9ze pochybova\u010dn\u00e9 pocity, pl\u00ed\u017eiv\u00fd stud, v\u00fd\u010ditky i cestu na policii. Hutnou atmosf\u00e9ru, kterou se zhruba v polovin\u011b ve\u010dera poda\u0159\u00ed zn\u00e1zorn\u011bn\u00edm t\u011bch nejt\u011b\u017e\u0161\u00edch chvil vybudovat, pak p\u0159edstaven\u00ed neztr\u00e1c\u00ed a\u017e do samotn\u00e9ho soudn\u00edho fin\u00e1le.\u0160vandovo divadlopremi\u00e9ra 7. \u0159\u00edjna 2023re\u017eie: Lucie Ferenzov\u00e1hraj\u00ed: Marie \u0160t\u00edpkov\u00e1, Mark\u00e9ta Dvo\u0159\u00e1kov\u00e1 - Pt\u00e1\u010dn\u00edkov\u00e1\u0160t\u00edpkov\u00e9 pom\u00e1h\u00e1 Ferenzov\u00e9 citliv\u00e1 re\u017eie a chytr\u00e9 n\u00e1pady. Atmosf\u00e9ru jit\u0159\u00ed \u017eiv\u00e9 bic\u00ed i zp\u011bv Mark\u00e9ty Dvo\u0159\u00e1kov\u00e9 \u2013 Pt\u00e1\u010dn\u00edkov\u00e9, kter\u00e1 \u010das od \u010dasu do d\u011bje vstoup\u00ed, aby vypomohla men\u0161\u00ed rol\u00ed. V \u00favodu ve\u010dera se \u0160t\u00edpkov\u00e1 p\u0159ed div\u00e1ky postav\u00ed v uniform\u011b, kter\u00e1 pom\u00e1h\u00e1 vyj\u00e1d\u0159it jej\u00ed profesn\u00ed zarputilost. Ta sam\u00e1 uniforma v\u0161ak Tessu v z\u00e1v\u011bru ve\u010dera dus\u00ed a p\u0159er\u016fst\u00e1, tak\u017ee jako \u017ealobce p\u016fsob\u00ed zcela nicotn\u011b.Samotn\u00e9 zn\u00e1siln\u011bn\u00ed zde here\u010dka popisuje s vyu\u017eit\u00edm sofa v t\u011blov\u00e9 barv\u011b, zaujme i pl\u00e1tno, kter\u00e9 zrcadl\u00ed here\u010d\u010diny \u010diny a\u017e do momentu, kdy se projekce v\u00fdmluvn\u011b zasekne. Tedy moment, kdy postava popisuje situaci, kdy se jakoby vzd\u00e1lila ze sv\u00e9ho t\u011bla a nem\u011bla nad situac\u00ed \u017e\u00e1dnou kontrolu.Inscenace Na prvn\u00ed pohled vlastn\u011b otv\u00edr\u00e1 stejn\u00e9 t\u00e9ma jako \u00fasp\u011b\u0161n\u00fd internetov\u00fd seri\u00e1l \u010cesk\u00e9 televize P\u011bt let. Tedy t\u00e9ma, kter\u00e9 se vyplat\u00ed donekone\u010dna opakovat a rozeb\u00edrat. I kdyby nad n\u00edm n\u011bkte\u0159\u00ed okoral\u00ed div\u00e1ci stokr\u00e1t kroutili hlavou a hovo\u0159ili o p\u0159\u00edli\u0161n\u00e9 jednostrannosti.Aktu\u00e1ln\u00ed p\u0159edstaven\u00ed na komorn\u00ed sc\u00e9n\u011b \u0160vandova divadla by tedy m\u011bl vid\u011bt ka\u017ed\u00fd. Ne snad proboha proto, \u017ee by z principu m\u011bl b\u00fdt ka\u017ed\u00fd (v\u011bt\u0161inou mu\u017e) pova\u017eov\u00e1n za potencion\u00e1ln\u00edho n\u00e1siln\u00edka, ale proto, aby se alespo\u0148 v r\u00e1mci sv\u00fdch mo\u017enost\u00ed mohl l\u00e9pe vc\u00edtit do ob\u011bt\u00ed (v\u011bt\u0161inou \u017een), kter\u00e9 n\u011bco takov\u00e9ho za\u017eily a mus\u00ed se s t\u00edm n\u00e1sledn\u011b vyrovn\u00e1vat. \u201eP\u0159i\u0161la jsem o sebe\u00factu, sebev\u011bdom\u00ed, vnit\u0159n\u00ed klid, p\u0159\u00e1tele, pocit bezpe\u010d\u00ed a d\u016fv\u011bru v pr\u00e1vo,\u201c vypo\u010d\u00edt\u00e1v\u00e1 Tessa hlasem \u0160t\u00edpkov\u00e9. Men\u0161\u00ed \u010di v\u011bt\u0161\u00ed sklon k ur\u010dit\u00e9 bagatelizaci m\u016f\u017eeme m\u00edt toti\u017e v\u0161ichni.",
    "categories": [
          "kultura",
          "divadlo"
    ],
    "image_count": "12",
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "2"
},
{
    "title": "D\u011bti uv\u011bzn\u011bn\u00fdch rodi\u010d\u016f nemusej\u00ed kon\u010dit za m\u0159\u00ed\u017eemi, vysv\u011btluje sociolo\u017eka",
    "content": "\u0158ada rodi\u010d\u016f ve v\u011bzen\u00ed nem\u00e1 re\u00e1ln\u00e9 p\u0159edstavy o tom, co pro\u017e\u00edv\u00e1 jejich d\u00edt\u011b. Nev\u00ed to \u010dasto ani druh\u00fd rodi\u010d, kter\u00fd je s d\u00edt\u011btem na svobod\u011b, \u010di soci\u00e1ln\u00ed pracovn\u00edci. P\u0159in\u00e9st pot\u0159ebn\u00e9 informace m\u00e1 v\u00fdzkum Rodi\u010dovstv\u00ed za m\u0159\u00ed\u017eemi t\u00fdmu Jitky Navr\u00e1tilov\u00e9 z Masarykovy univerzity v Brn\u011b. \u201ePr\u00e1va d\u011bt\u00ed, kter\u00e9 maj\u00ed rodi\u010de ve v\u011bzen\u00ed, nejsou velmi \u010dasto dodr\u017eov\u00e1na. Tyto d\u011bti dlouho unikaly pozornosti, i proto se jim \u0159\u00edk\u00e1 sirotci justice,\u201c upozor\u0148uje Navr\u00e1tilov\u00e1, kter\u00e1 na v\u00fdzkumu spolupracuje s Mezin\u00e1rodn\u00edm v\u011bze\u0148sk\u00fdm spole\u010denstv\u00edm.Podle zahrani\u010dn\u00edch studi\u00ed je p\u011btkr\u00e1t a\u017e osmkr\u00e1t v\u011bt\u0161\u00ed pravd\u011bpodobnost, \u017ee d\u00edt\u011b v\u011bzn\u011bn\u00e9ho rodi\u010de skon\u010d\u00ed tak\u00e9 ve v\u011bzen\u00ed, ne\u017e u d\u011bt\u00ed neodsouzen\u00fdch rodi\u010d\u016f.U\u017e si nem\u016f\u017eeme dovolit d\u00e1l se t\u011bmto d\u011btem nev\u011bnovat. Pokud je nech\u00e1me bez pomoci a podpory, je vysok\u00e1 pravd\u011bpodobnost, \u017ee se uch\u00fdl\u00ed k delikventn\u00edmu chov\u00e1n\u00ed, jeho\u017e z\u00e1va\u017enost m\u016f\u017ee \u010dasem nar\u016fstat. Jestli n\u00e1m jde o kvalitu \u017eivota a bezpe\u010d\u00ed v\u0161ech, mus\u00edme v\u011bnovat pozornost i t\u011bmto d\u011btem, kter\u00e9 za chov\u00e1n\u00ed sv\u00fdch rodi\u010d\u016f nemohou. Ne ka\u017ed\u00e9 d\u00edt\u011b, kter\u00e9 m\u00e1 rodi\u010de ve v\u011bzen\u00ed, mus\u00ed nutn\u011b dopadnout jako on.P\u0159ipojte se je\u0161t\u011b dnes a z\u00edskejte:",
    "categories": [
          "zpravy",
          "domaci"
    ],
    "image_count": 1,
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "3"
},
{
    "title": "Republik\u00e1ni tla\u010d\u00ed do \u010dela Kongresu konzervativce Scaliseho, sh\u00e1n\u011bj\u00ed mu hlasy",
    "content": "Republik\u00e1ni v americk\u00e9 Sn\u011bmovn\u011b reprezentant\u016f za zav\u0159en\u00fdmi dve\u0159mi vybrali Stevea Scaliseho jako kandid\u00e1ta na p\u0159\u00ed\u0161t\u00edho p\u0159edsedu komory, uvedla stanice CNN. Volba by mohla prob\u011bhnout u\u017e ve st\u0159edu, pozd\u011bji ale americk\u00e1 m\u00e9dia uvedla, \u017ee Sn\u011bmovna reprezentant\u016f o nov\u00e9m p\u0159edsedovi hlasovat nebude, Scalise by patrn\u011b nez\u00edskal pot\u0159ebn\u00e9 hlasy.Po vzpou\u0159e \u010d\u00e1sti republik\u00e1n\u016f ameri\u010dt\u00ed kongresmani odvolali p\u0159edsedu Sn\u011bmovny reprezentant\u016f Kevina McCarthyho. Stalo se tak v\u016fbec poprv\u00e9 v historii USA. Nyn\u00ed Sn\u011bmovna hled\u00e1 nov\u00e9ho p\u0159edsedu.Kongresman z Louisiany a druh\u00fd nejv\u00fd\u0161e postaven\u00fd republik\u00e1n ve sn\u011bmovn\u011b Scalise z\u00edskal podle stanice CNN ve vnitrostranick\u00e9m hlasov\u00e1n\u00ed 113 hlas\u016f, jeho oponent, \u0161\u00e9f sn\u011bmovn\u00edho v\u00fdboru pro soudnictv\u00ed Jim Jordan, z\u00edskal 99.Kogresmani p\u016fvodn\u011b \u0159ekli agnetu\u0159e Reuters, \u017ee by se na pl\u00e9nu o p\u0159\u00ed\u0161t\u00edm p\u0159edsedovi m\u011blo hlasovat je\u0161t\u011b ve st\u0159edu ve 21:00 SEL\u010c. Americk\u00e1 m\u00e9dia The New York Times a CNN pozd\u011bji uv\u011bdla, \u017ee Sn\u011bmovna reprezentant\u016f ve st\u0159edu o nov\u00e9m p\u0159edsedovi hlasovat nebude, Scalise by patrn\u011b pot\u0159ebn\u00e9 hlasy nez\u00edskal.Osmapades\u00e1tilet\u00fd Scalise z Louisiany je \u0161\u00e9fem republik\u00e1nsk\u00e9 sn\u011bmovn\u00ed v\u011bt\u0161iny, odp\u016frcem sesazen\u00e9ho p\u0159edsedy sn\u011bmovny Kevina McCarthyho a z\u00e1stupcem konzervativn\u00edho k\u0159\u00eddla Republik\u00e1nsk\u00e9 strany.Aby se Scalis stal ale p\u0159edsedou Sn\u011bmovny reprezentant\u016f, pot\u0159ebuje v\u011bt\u0161inu hlas\u016f, tj. 217, hlas\u016f od jej\u00edch \u010dlen\u016f. Tedy i demokrat\u016f, upozor\u0148uj\u00ed americk\u00e1 m\u00e9dia.Obavou \u010d\u00e1sti republik\u00e1n\u016f je, \u017ee zvolen\u00fd kandid\u00e1t Scalise nez\u00edsk\u00e1 mezi spolustran\u00edky podporu dostate\u010dnou na to, aby p\u0159ev\u00e1\u017eila jen t\u011bsnou demokratickou men\u0161inu ve Sn\u011bmovn\u011b reprezentant\u016f. Republik\u00e1ni po lo\u0148sk\u00fdch volb\u00e1ch dr\u017e\u00ed 221 k\u0159esel \u010dili pouh\u00fdch p\u011bt rebeluj\u00edc\u00edch hlas\u016f sta\u010d\u00ed, aby kandid\u00e1t nepro\u0161el. K\u0159ehkost republik\u00e1nsk\u00e9 v\u011bt\u0161iny ve sn\u011bmovn\u011b se projevila i p\u0159i volb\u011b nyn\u00ed sesazen\u00e9ho p\u0159edsedy McCarthyho, kter\u00fd v lednu pot\u0159eboval 15 kol hlasov\u00e1n\u00ed a p\u0159edsednick\u00fd post z\u00edskal za cenu \u010detn\u00fdch \u00fastupk\u016f konzervativn\u00edmu k\u0159\u00eddlu strany; to jej ale nakonec za\u010d\u00e1tkem \u0159\u00edjna \u00fastavn\u00edho postu spole\u010dn\u011b s demokraty zbavilo.V\u00fdb\u011br McCarthyho n\u00e1stupce prob\u00edh\u00e1 v okam\u017eiku, kdy je st\u00e1le na obzoru hrozba zablokov\u00e1n\u00ed pen\u011bz pro americk\u00e9 vl\u00e1dn\u00ed \u00fa\u0159ady v d\u016fsledku absence rozpo\u010dtu a kdy vl\u00e1da prezidenta Joea Bidena vol\u00e1 po uvoln\u011bn\u00ed dal\u0161\u00edch financ\u00ed na podporu Ukrajiny. V\u00fd\u010det nal\u00e9hav\u00fdch ot\u00e1zek nyn\u00ed roz\u0161i\u0159uje palestinsk\u00fd \u00fatok na Izrael, kter\u00fd by mohl rovn\u011b\u017e vy\u017eadovat intervenci Kongresu.Scalise p\u0159ed spolustran\u00edky jako jednu ze sv\u00fdch hlavn\u00edch p\u0159ednost\u00ed prezentuje schopnost zajistit financov\u00e1n\u00ed straby a voli\u010dskou podporu, podot\u00fdk\u00e1 list The New York Times (NYT). V pr\u016fb\u011bhu sv\u00e9 kongresov\u00e9 kari\u00e9ry pro stranu z\u00edskal p\u0159es 170 milion\u016f dolar\u016f (t\u00e9m\u011b\u0159 \u010dty\u0159i miliardy korun) a v roce 2022 str\u00e1vil 112 dn\u00ed cestov\u00e1n\u00edm po Spojen\u00fdch st\u00e1tech a d\u011bl\u00e1n\u00edm kampan\u011b pro republik\u00e1nsk\u00e9 kandid\u00e1ty.Mezi nejkontroverzn\u011bj\u0161\u00ed momenty jeho kari\u00e9ry pat\u0159\u00ed projev, kter\u00fd v roce 2002 p\u0159ednesl pro skupinu zast\u00e1nc\u016f b\u011blo\u0161sk\u00e9 nad\u0159azenosti Ku Klux Klan (KKK). NYT p\u0159ipom\u00edn\u00e1, \u017ee Scalise se v 90. letech v jednom interview p\u0159ipodobnil k \u0161\u00e9fovi jedn\u00e9 z organizac\u00ed KKK Davidu Dukeovi, kter\u00fd byl mimo jin\u00e9 tak\u00e9 kongresmanem za Republik\u00e1nskou stranu. Scalise se pozd\u011bji za sv\u016fj projev omluvil a odsoudil \u201erasov\u00e9 a n\u00e1bo\u017eensk\u00e9 n\u00e1zory, je\u017e skupina jako KKK vyzn\u00e1v\u00e1\u201c, p\u00ed\u0161e CNN.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "zahranicni"
    ],
    "image_count": 1,
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "27"
},
{
    "title": "P\u0159edvolebn\u00ed r\u00e1na pro PiS. Demise gener\u00e1l\u016f odhalila neklid v polsk\u00e9 arm\u00e1d\u011b",
    "content": "U\u017e tak dost turbulentn\u00ed p\u0159edvolebn\u00ed kampan\u00ed v Polsku ot\u0159\u00e1sla v \u00fater\u00fd dal\u0161\u00ed bomba, kdy\u017e dva vysoce postaven\u00ed p\u0159edstavitel\u00e9 arm\u00e1dy podali rezignaci. Je to t\u011b\u017ek\u00e1 r\u00e1na pro vl\u00e1dn\u00ed stranu Pr\u00e1vo a spravedlnost, kter\u00e1 si z bezpe\u010dnosti ud\u011blala hlavn\u00ed t\u00e9ma voleb.Rajmund Andrzejczak nen\u00ed \u017e\u00e1dn\u00fd ba\u017eant. P\u011btapades\u00e1tilet\u00fd gener\u00e1l, kter\u00fd v ml\u00e1d\u00ed pro\u0161el mimo jin\u00e9 brn\u011bnskou Univerzitou obrany, si ud\u011blal jm\u00e9no p\u0159edev\u0161\u00edm jako velitel mechanizovan\u00fdch jednotek. M\u00e1 za sebou mise v Ir\u00e1ku a Afgh\u00e1nist\u00e1nu a posledn\u00edch p\u011bt let jako n\u00e1\u010deln\u00edk gener\u00e1ln\u00edho \u0161t\u00e1bu dohl\u00ed\u017eel na velkorysou modernizaci polsk\u00e9 arm\u00e1dy.Tane\u010dky s politiky m\u011bl v popisu pr\u00e1ce, toto \u00fater\u00fd mu ov\u0161em trp\u011blivost do\u0161la a spolu s opera\u010dn\u00edm velitelem Tomaszem Piotrowsk\u00fdm podal demisi. Prezident ji p\u0159ijal a do jejich funkc\u00ed ihned jmenoval nov\u00e9 gener\u00e1ly.Je z toho politick\u00e9 zem\u011bt\u0159esen\u00ed, kter\u00e9 zast\u00ednilo v\u0161echny ostatn\u00ed p\u0159edvolebn\u00ed kauzy a brut\u00e1ln\u00ed pr\u016fb\u011bh kampan\u011b. Pr\u00e1vo a spravedlnost toti\u017e do voleb jde s heslem Bezpe\u010dn\u00e1 budoucnost Pol\u00e1k\u016f a po\u0159\u00e1dalo p\u0159edvolebn\u00ed pikniky s \u00fa\u010dast\u00ed voj\u00e1k\u016f a vojensk\u00e9 techniky. V polovin\u011b srpna se v centru Var\u0161avy konala velk\u00e1 vojensk\u00e1 p\u0159ehl\u00eddka, kter\u00e1 byla p\u0159edev\u0161\u00edm reklamou na vl\u00e1dn\u00ed bezpe\u010dnostn\u00ed politiku.N\u00e1\u010deln\u00edk polsk\u00e9ho gener\u00e1ln\u00edho \u0161t\u00e1bu Rajmund Andrzejczak na man\u00e9vrech ve \u0160v\u00e9dsku (6. kv\u011btna 2023)P\u011bt dn\u00ed p\u0159ed hlasov\u00e1n\u00edm v\u0161ak PiS ve sv\u00e9 kr\u00e1lovsk\u00e9 discipl\u00edn\u011b utrp\u011blo t\u011b\u017ekou r\u00e1nu. \u201eNa\u0161e hlavn\u00ed poselstv\u00ed zn\u00ed, \u017ee PiS znamen\u00e1 bezpe\u010dnost. Jsem velmi zv\u011bdav\u00e1, jak na to budou lid\u00e9 reagovat, proto\u017ee ti gener\u00e1lov\u00e9 nerezignovali n\u00e1hodou pr\u00e1v\u011b nyn\u00ed,\u201c uvedla podle The Financial Times kandid\u00e1tka PiS Agnieszka Wojciechowska van Heukelom.Ani jeden z gener\u00e1l\u016f d\u016fvody sv\u00e9 rezignace neozn\u00e1mil. Nespokojenost v arm\u00e1d\u011b v\u0161ak bud\u00ed p\u0159edev\u0161\u00edm po\u010d\u00edn\u00e1n\u00ed ministra obrany Mariusze Blaszczaka, kter\u00fd si b\u011bhem sv\u00e9 politick\u00e9 kari\u00e9ry vyslou\u017eil pov\u011bst nejloaj\u00e1ln\u011bj\u0161\u00edho pobo\u010dn\u00edka p\u0159edsedy PiS a faktick\u00e9ho vl\u00e1dce Polska Jaroslawa Kaczynsk\u00e9ho.Blaszczak na sebe v posledn\u00ed dob\u011b upozornil videem, na kter\u00e9m tvrdil, \u017ee n\u011bkdej\u0161\u00ed vl\u00e1da Donalda Tuska byla v p\u0159\u00edpad\u011b napaden\u00ed p\u0159ipravena ob\u011btovat p\u016flku zem\u011b Rusku, kter\u00e9 by pak m\u011bsta jako \u0158e\u0161ov nebo Lublin prom\u011bnilo v \u201epolskou Bu\u010du\u201c. Experti i penzionovan\u00ed d\u016fstojn\u00edci zve\u0159ejn\u011bn\u00ed fragmentu strategick\u00fdch pl\u00e1n\u016f zkritizovali s t\u00edm, \u017ee Blaszczak zatahuje arm\u00e1du do p\u0159edvolebn\u00edho boje.\u201ePiS zve\u0159ejnila deset let star\u00e9 obrann\u00e9 pl\u00e1ny, aby z nich ud\u011blala zbra\u0148 volebn\u00ed kampan\u011b. Tyto pl\u00e1ny v\u0161ak nep\u0159ipravovali politici z tehdy vl\u00e1dnouc\u00ed Ob\u010dansk\u00e9 platformy, ale velitel\u00e9 arm\u00e1dy. PiS tak \u00fatokem na tyto pl\u00e1ny o\u010dernila nejvy\u0161\u0161\u00ed d\u016fstojn\u00edky,\u201c poznamen\u00e1v\u00e1 koment\u00e1tor listu Rzeczpospolita.Ministr obrany tvrd\u00e9 kritice ov\u0161em \u010delil u\u017e na ja\u0159e leto\u0161n\u00edho roku. Tehdy  n\u00e1hodn\u00fd chodec na\u0161el v lese zbytky rusk\u00e9 rakety, kter\u00e1 o p\u016fl roku d\u0159\u00edve bez pov\u0161imnut\u00ed spadla na \u00fazem\u00ed Polska. Blaszczak vinu svalil na Piotrowsk\u00e9ho, kter\u00e9ho se ov\u0161em zastal n\u00e1\u010deln\u00edk gener\u00e1ln\u00edho \u0161t\u00e1bu. Bou\u0159i musel ti\u0161it prezident Andrzej Duda.Konflikt\u016f mezi ministrem a opera\u010dn\u00edm velitelstv\u00edm \u010dasem d\u00e1l p\u0159ib\u00fdvalo, naposledy kv\u016fli evakuaci polsk\u00fdch ob\u010dan\u016f z Izraele. Gener\u00e1l\u016fm podle n\u011bkter\u00fdch vojensk\u00fdch expert\u016f vadilo, \u017ee vl\u00e1da voj\u00e1ky nasazuje na ostrahu b\u011blorusk\u00e9 hranice, tak\u017ee nemohou cvi\u010dit. \u201eArm\u00e1da by m\u011bla cvi\u010dit a chystat se na v\u00e1lku. Politici si s probl\u00e9my na hranici nedok\u00e1\u017eou poradit, na co maj\u00ed policii a dal\u0161\u00ed bezpe\u010dnostn\u00ed slo\u017eky?\u201cOpozice se skand\u00e1ln\u00ed rezignace okam\u017eit\u011b chytila a vyu\u017eila ji v p\u0159edvolebn\u00edm boji. Donald Tusk dokonce nazna\u010dil, \u017ee by arm\u00e1du mohli opustit dal\u0161\u00ed kl\u00ed\u010dov\u00ed gener\u00e1lov\u00e9. \u201ePot\u0159ebujeme stabilitu a bezpe\u010dnost. Proto \u017e\u00e1d\u00e1m v\u0161echny d\u016fstojn\u00edky a gener\u00e1ly polsk\u00e9 arm\u00e1dy, aby udr\u017eeli chladnou hlavu a maxim\u00e1ln\u00ed zodpov\u011bdnost,\u201c prohl\u00e1sil v\u016fdce Ob\u010dansk\u00e9 koalice.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "zahranicni"
    ],
    "image_count": "125",
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "41"
},
{
    "title": "Polovina \u0159\u00edjna, a\u017e p\u0159es 27 stup\u0148\u016f. V \u010cesku padaly teplotn\u00ed rekordy",
    "content": "\u010cesko m\u00e1 za sebou velmi tepl\u00fd \u0159\u00edjnov\u00fd den. Na mnoha m\u00edstech zejm\u00e9na v \u010cech\u00e1ch se ve st\u0159edu teplota dostala p\u0159es 25 stup\u0148\u016f Celsia, co\u017e je hranice letn\u00edho dne. Rekordy pro 11. \u0159\u00edjen padly na 78 ze zhruba 160 stanic, kter\u00e9 m\u011b\u0159\u00ed alespo\u0148 30 let.Nejtepleji bylo v Doksanech na Litom\u011b\u0159icku, kde nam\u011b\u0159ili 27,4 stupn\u011b Celsia, uvedl Franti\u0161ek \u0160opko z \u010cesk\u00e9ho hydrometeorologick\u00e9ho \u00fastavu (\u010cHM\u00da).Doksany byly z\u00e1rove\u0148 jedin\u00fdm m\u00edstem v \u010cR, kde se teplota dostala p\u0159es 27 stup\u0148\u016f. N\u00e1sleduje Plze\u0148-Mikulka, na tamn\u00ed stanici odpoledne nam\u011b\u0159ili 26,5 stupn\u011b. O desetinu stupn\u011b m\u00e9n\u011b pak bylo shodn\u011b v \u017datci na Lounsku, Dob\u0159ichovic\u00edch u Prahy a Kopistech na Mostecku.Nov\u00e9 maximum maj\u00ed nap\u0159\u00edklad tak\u00e9 ve Strakonic\u00edch. M\u00e1 hodnotu 25,9 stupn\u011b, p\u0159edchoz\u00ed rekord z roku 1933 byl o \u010dty\u0159i desetiny ni\u017e\u0161\u00ed.Nad 20 stup\u0148\u016f se teploty v \u010cesku dostanou je\u0161t\u011b v nadch\u00e1zej\u00edc\u00edch t\u0159ech dnech. Ve \u010dtvrtek bude zata\u017eeno, ale v p\u00e1tek a sobotu by op\u011bt mohla b\u00fdt poko\u0159ena hranice 25 stup\u0148\u016f Celsia.Pot\u00e9 se ale v\u00fdrazn\u011b ochlad\u00ed. V ned\u011bli by maxima nem\u011bla p\u0159ekonat 13 stup\u0148\u016f v \u010cech\u00e1ch a 15 stup\u0148\u016f na Morav\u011b. V noci na pond\u011bl\u00ed pak u\u017e budou teploty klesat jen t\u011bsn\u011b nad nulu, m\u00edsty by se mohly objevit p\u0159\u00edzemn\u00ed mraz\u00edky.Z hydrologick\u00e9ho hlediska byl m\u011bs\u00edc z\u00e1\u0159\u00ed podpr\u016fm\u011brn\u00fdm a\u017e v\u00fdrazn\u011b podpr\u016fm\u011brn\u00fdm m\u011bs\u00edcem. Po\u010det profil\u016f s indikac\u00ed hydrologick\u00e9ho sucha se v pr\u016fb\u011bhu m\u011bs\u00edce z\u00e1\u0159\u00ed vlivem t\u00e9m\u011b\u0159 bezesr\u00e1\u017ekov\u00e9ho obdob\u00ed postupn\u011b zvy\u0161oval z po\u010d\u00e1te\u010dn\u00edch ca 15 na kone\u010dn\u00fdch ca 95 profil\u016f. K m\u00edrn\u00e9mu zlep\u0161en\u00ed\u2026 https://t.co/udwlY80cgH https://t.co/dcbGa9DfJrPodle \u010cHM\u00da byl m\u011bs\u00edc z\u00e1\u0159\u00ed ohledn\u011b sr\u00e1\u017eek podpr\u016fm\u011brn\u00fdm m\u011bs\u00edcem.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "domaci"
    ],
    "image_count": "16",
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "47"
},
{
    "title": "\u0160\u00e9f VZP: Financov\u00e1n\u00ed zdravotnictv\u00ed se mus\u00ed zm\u011bnit, platit za produkci je nesmysl",
    "content": "Sou\u010dasn\u00fd syst\u00e9m financov\u00e1n\u00ed \u010desk\u00e9ho zdravotnictv\u00ed je dlouhodob\u011b neudr\u017eiteln\u00fd, \u0159\u00edk\u00e1 \u0159editel V\u0161eobecn\u00e9 zdravotn\u00ed poji\u0161\u0165ovny (VZP) Zden\u011bk Kab\u00e1tek. Syst\u00e9m zdravotn\u00edho poji\u0161t\u011bn\u00ed podle n\u011bho pot\u0159ebuje proj\u00edt z\u00e1sadn\u00edmi zm\u011bnami. Sou\u010dasn\u00e9 n\u00e1klady poji\u0161\u0165oven toti\u017e p\u0159evy\u0161uj\u00ed jejich p\u0159\u00edjmy. \u0158e\u0161en\u00edm m\u016f\u017ee b\u00fdt zv\u00fd\u0161en\u00ed finan\u010dn\u00ed spolu\u00fa\u010dasti pacient\u016f nebo zaveden\u00ed komer\u010dn\u00edho poji\u0161t\u011bn\u00ed.P\u0159\u00edjmy z\u00e1kladn\u00edho fondu zdravotn\u00edho poji\u0161t\u011bn\u00ed VZP maj\u00ed p\u0159\u00ed\u0161t\u00ed rok vzr\u016fst o 7,1 procenta z leto\u0161n\u00edch 277,3 miliardy korun na 297 miliard korun a v\u00fddaje o 9,3 procenta z 277,3 miliardy korun na bezm\u00e1la 306 miliard korun, z toho n\u00e1klady na zdravotn\u00ed slu\u017eby vzrostou o 9,5 procenta na 294 miliard korun.Schodek mezi p\u0159\u00edjmy a v\u00fddaji tak \u010din\u00ed dev\u011bt miliard korun. Kab\u00e1tek upozornil, \u017ee zat\u00edmco do roku 2018 p\u0159\u00edjmy VZP p\u0159evy\u0161ovaly v\u00fddaje, tak v pandemick\u00fdch letech 2020 a 2021 se karta obr\u00e1tila.N\u00e1klady na zdravotn\u00ed slu\u017eby se podle Kab\u00e1tka v posledn\u00edch dvou letech, kdy odezn\u011bla pandemie koronaviru, zvy\u0161uj\u00ed hlavn\u011b kv\u016fli uplatn\u011bn\u00ed n\u00e1kladn\u00fdch technologi\u00ed a l\u00e9k\u016f i vnit\u0159n\u00ed neefektivit\u011b syst\u00e9mu.Svaz zdravotn\u00edch poji\u0161\u0165oven \u010cR, kter\u00fd sdru\u017euje \u0161est men\u0161\u00edch poji\u0161\u0165oven, ned\u00e1vno varoval, \u017ee n\u00e1klady syst\u00e9mu ve\u0159ejn\u00e9ho zdravotn\u00edho poji\u0161t\u011bn\u00ed mohou b\u00fdt p\u0159\u00ed\u0161t\u00ed rok a\u017e o 12 miliard korun vy\u0161\u0161\u00ed, ne\u017e v n\u00e1vrhu \u00fahradov\u00e9 vyhl\u00e1\u0161ky pl\u00e1nuje ministerstvo zdravotnictv\u00ed. Rozd\u00edl p\u0159\u00edjm\u016f a v\u00fddaj\u016f by tak mohl b\u00fdt a\u017e 20 miliard korun.\u201eSou\u010dasn\u00fd model financov\u00e1n\u00ed (zdravotnictv\u00ed) bez z\u00e1sadn\u00edch zm\u011bn je dlouhodob\u011b neudr\u017eiteln\u00fd. Kdy\u017e to p\u0159ipodobn\u00edm k parn\u00edku, tak zat\u00edm plujeme, m\u00e1me dostatek uhl\u00ed v podpalub\u00ed a asi se m\u016f\u017eeme je\u0161t\u011b dlouho po mo\u0159i pohybovat n\u011bjak\u00fd sm\u011brem. Pokud ale chceme, abychom mohli jet rychleji, man\u00e9vrovat a nav\u0161t\u00edvit v\u00edce destinac\u00ed, tak mus\u00edme n\u011bco zm\u011bnit. Ta zm\u011bna mus\u00ed b\u00fdt v prvn\u00ed \u0159ad\u011b legislativn\u00ed, proto\u017ee bez t\u00e9 se nepohneme,\u201c \u0159ekl Kab\u00e1tek, podle kter\u00e9ho se lze ihned pustit do zvy\u0161ov\u00e1n\u00ed efektivity zdravotnictv\u00ed.Za kl\u00ed\u010dovou Kab\u00e1tek pova\u017euje zm\u011bnu dlouhodob\u011b deformovan\u00e9ho \u00fahradov\u00e9ho syst\u00e9mu. \u201eSm\u011b\u0159uje (syst\u00e9m) k tomu, \u017ee neplat\u00edm za vyl\u00e9\u010den\u00ed pacienta, ale za l\u00e9\u010den\u00ed pacienta. Neplat\u00edm za v\u00fdsledek, ale za produkci. To je prost\u011b nesmysl,\u201c podotkl Kab\u00e1tek.Podle n\u011bj je t\u0159eba v\u00edce centralizovat vysoce specializovanou a z\u00e1rove\u0148 n\u00e1kladnou l\u00e9ka\u0159skou p\u00e9\u010di. Velk\u00fd prostor pro \u00faspory v tuzemsk\u00e9m zdravotnictv\u00ed vid\u00ed Kab\u00e1tek v syst\u00e9mu n\u00e1kupu l\u00e9k\u016f. D\u016fle\u017eit\u00e9 je tak\u00e9 pos\u00edlen\u00ed prim\u00e1rn\u00ed p\u00e9\u010de a prevence, dodal.Zv\u00fd\u0161en\u00ed odvod\u016f na zdravotn\u00ed poji\u0161t\u011bn\u00ed je podle Kab\u00e1tka politicky nepr\u016fchodn\u00e9 a probl\u00e9m financov\u00e1n\u00ed zdravotnictv\u00ed nevy\u0159e\u0161\u00ed ani p\u0159\u00edpadn\u00e9 zv\u00fd\u0161en\u00ed plateb za st\u00e1tn\u00ed poji\u0161t\u011bnce. \u201eDal\u0161\u00edm zdrojem financov\u00e1n\u00ed je zv\u00fd\u0161en\u00ed spolu\u00fa\u010dasti pacienta,\u201c uvedl Kab\u00e1tek, podle kter\u00e9ho je nyn\u00ed spolu\u00fa\u010dast v \u010cesku velmi n\u00edzk\u00e1. V \u00favahu podle n\u011bj p\u0159ipad\u00e1 i dopl\u0148kov\u00e9 komer\u010dn\u00ed poji\u0161t\u011bn\u00ed.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "domaci"
    ],
    "image_count": "4",
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "110"
},
{
    "title": "Bylo n\u00e1s p\u00e1r, jich des\u00edtky, l\u00ed\u010d\u00ed chaos izraelsk\u00fd gener\u00e1l. Kritiku p\u0159ij\u00edm\u00e1",
    "content": "Po\u010det \u00fato\u010dn\u00edk\u016f izraelskou arm\u00e1du zasko\u010dil, na\u0161i voj\u00e1ci jezdili od vesnice k vesnici, nem\u011bli jsme p\u0159ehled o situaci, popsal prvn\u00ed hodiny sobotn\u00edho \u00faderu Ham\u00e1su izraelsk\u00fd brig\u00e1dn\u00ed gener\u00e1l Dan Goldfus. Podle n\u011bho izraelsk\u00e1 arm\u00e1da v napaden\u00fdch oblastech p\u0159evzala kontrolu a nyn\u00ed ji \u010dek\u00e1 bitva. Po n\u00ed ale budeme opr\u00e1vn\u011bn\u011b \u010delit ot\u00e1zk\u00e1m, kde jsme ud\u011blali chybu, uzn\u00e1v\u00e1.\u201eTvrd\u011b n\u00e1s zas\u00e1hli. Nyn\u00ed jsme ve f\u00e1zi \u00fatoku, ale po n\u00ed p\u0159ijdou ot\u00e1zky, jak jsme fungovali a jak\u00fd je n\u00e1\u0161 z\u00e1vazek v\u016f\u010di Izraeli. Novin\u00e1\u0159i n\u00e1s roztrhaj\u00ed, a to pr\u00e1vem,\u201c uvedl v \u00fater\u00fd Goldfus, jen\u017e vel\u00ed izraelsk\u00e9 98. p\u011b\u0161\u00ed divizi v z\u00e1loze, kter\u00e1 od sobotn\u00edho dopoledne bojuje s Ham\u00e1sem.Podle Goldfuse je sou\u010dasn\u00e1 situace bezprecedentn\u00ed. \u201eN\u011bco takov\u00e9ho jsme neza\u017eili. Masov\u00e9 zab\u00edjen\u00ed civilist\u016f, vyp\u00e1len\u00e9 domy a bunkry s civilisty i voj\u00e1ky uvnit\u0159,\u201c \u0159ekl Goldfus s t\u00edm, \u017ee jeho cesta v sobotu vedla nejd\u0159\u00edve do kibucu Reim v Negevsk\u00e9 pou\u0161ti, kde terorist\u00e9 za\u00fato\u010dili na \u00fa\u010dastn\u00edky hudebn\u00edho festivalu. Na m\u00edsto Goldfus dorazil v osm r\u00e1no.\u201eNedok\u00e1\u017eu ten pohled popsat. Neskute\u010dn\u00e9, byl to masakr,\u201c uvedl podle listu Haarec. Ham\u00e1s na akci zavra\u017edil v\u00edce ne\u017e 260 lid\u00ed.\u201ePot\u00e9 jsem dostal na telefon zpr\u00e1vu, \u017ee na\u0161i mu\u017ei u hranic s Gazou pot\u0159ebuj\u00ed pomoct. ,P\u0159ije\u010f, v t\u00fdmu mi zbylo jen \u010dty\u0159i a\u017e \u0161est lid\u00ed,\u2019 st\u00e1lo v n\u00ed,\u201c uvedl Goldfus s t\u00edm, \u017ee obratem vyrazil ke kibucu Kfar Aza.\u201eCestou tam jsem potkal bojuj\u00edc\u00ed izraelskou jednotku. Rozb\u011bhl jsem se k n\u00ed. Nikdo nem\u011bl p\u0159ehled o situaci,\u201c popsal Goldfus, jen\u017e posl\u00e9ze narazil na velitele pr\u016fzkumn\u00e9ho praporu Giv\u2019ati a vzal ho s sebou.\u201eJ\u00e1 a \u010dty\u0159i chlapi jsme zam\u00ed\u0159ili do Kfar Azy. Kdy\u017e jsme pak vj\u00ed\u017ed\u011bli do kibucu, m\u00e9ho zpravodajsk\u00e9ho d\u016fstojn\u00edka zas\u00e1hla kulka. V tu chv\u00edli jsem pochopil rozsah ud\u00e1lost\u00ed a to, \u017ee nem\u00e1m s k\u00fdm mluvit, \u017ee se sna\u017e\u00edme vyhr\u00e1t bitvu, ale jsme jednotka o \u010dty\u0159ech voj\u00e1c\u00edch proti des\u00edtk\u00e1m,\u201c popsal Goldfus.Podle n\u011bho p\u0159i prvn\u00edch sobotn\u00edch boj\u00edch zem\u0159elo n\u011bkolik vy\u0161\u0161\u00edch velitel\u016f, co\u017e je\u0161t\u011b v\u00edce zt\u00ed\u017eilo fungov\u00e1n\u00ed izraelsk\u00e9 arm\u00e1dy.O n\u011bco pozd\u011bji dorazil ke Kfar Aze velitel dal\u0161\u00ed izraelsk\u00e9 divize a Goldfus si s n\u00edm rozd\u011blil oblast. \u201eVoj\u00e1ci, kte\u0159\u00ed se sna\u017eili dostat do napaden\u00fdch kibuc\u016f, narazili na l\u00e9\u010dky Ham\u00e1su,\u201c \u0159ekl Goldfus, podle n\u011bho\u017e arm\u00e1du zasko\u010dil po\u010det terorist\u016f. Ka\u017ed\u00e1 jejich jednotka \u010d\u00edtala 12 a\u017e 20 mu\u017e\u016f.\u201eNebylo to p\u00e1r terorist\u016f, ale n\u011bkolik stovek. Bojovali jsme pod t\u011b\u017ekou palbou, p\u0159esouval jsem na\u0161e mu\u017ee mezi izraelsk\u00fdmi komunitami,\u201c popsal Goldfus.\u201eM\u011bli jsme \u0161\u00edlenou spolupr\u00e1ci s letectvem, velitel\u00e9 letek byli sami ve vzduchu a l\u00e9tali se sv\u00fdmi mu\u017ei. U obce Nahal Oz jsme pron\u00e1sledovali teroristy s rukojm\u00edmi,\u201c uvedl rovn\u011b\u017e Goldfus. Skv\u011ble podle n\u011bho ale fungovala mobilizace rezervist\u016f, kte\u0159\u00ed byli velmi rychle p\u0159ipraven\u00ed.Davidi Ben Zion, z\u00e1stupce velitele v\u00fdsadk\u00e1\u0159\u016f 71. jednotky, ve st\u0159edu stanici BBC \u0159ekl, \u017ee arm\u00e1d\u011b se do Kfar Azy poda\u0159ilo ovl\u00e1dnout po 12 hodin\u00e1ch. \u201eD\u00edky bohu jsme zachr\u00e1nili \u017eivoty mnoha rodi\u010d\u016f a d\u011bt\u00ed. Bojovn\u00edci Ham\u00e1su jsou velmi agresivn\u00ed, jako zv\u00ed\u0159ata,\u201c dodal.Na povrch se postupn\u011b dost\u00e1vaj\u00ed zv\u011brstva, kter\u00fdch se isl\u00e1m\u0161t\u00ed radik\u00e1lov\u00e9 v Kfar Aze dopustili. Podle izraelsk\u00e9 arm\u00e1dy zde zavra\u017edili stovku civilist\u016f v\u010detn\u011b velmi mal\u00fdch d\u011bt\u00ed, p\u0159i\u010dem\u017e n\u011bkter\u00e9 z nich s\u0165ali.Ben Zion poznamenal, \u017ee ozbrojenci zab\u00edjeli cel\u00e9 rodiny a ozna\u010dil je za \u201ed\u017eih\u00e1distickou ma\u0161in\u00e9rii, kter\u00e1 zab\u00edj\u00ed v\u0161echny, neozbrojen\u00e9, norm\u00e1ln\u00ed ob\u010dany, kte\u0159\u00ed se jen cht\u011bli nasn\u00eddat\u201c.\u201eZabili je a n\u011bkter\u00fdm usekli hlavy, je to stra\u0161n\u00fd pohled. Mus\u00edme si pamatovat, kdo je nep\u0159\u00edtel a co je na\u0161\u00edm posl\u00e1n\u00edm, kv\u016fli spravedlnosti, kde je spr\u00e1vn\u00e1 strana, a cel\u00fd sv\u011bt mus\u00ed st\u00e1t p\u0159i n\u00e1s,\u201c \u0159ekl.Shocking scenes in southern Israel: IDF soldiers entering Kibbutz Be'eri find more than 100 of babies with heads cut off, whole families gunned down in bed by Hamas terrorists.This is the real face of radical Islamists. Need peace \ud83d\udd4a\ufe0f?  Need complete destruction of radical\u2026 https://t.co/qQPMHAlO5X https://t.co/ekrYYnnHdvUd\u00e1losti, kter\u00e9 se staly v kibucu Kfar Aza, jsou dal\u0161\u00edm z rostouc\u00edho po\u010dtu d\u016fkaz\u016f sv\u011bd\u010d\u00edc\u00edch o v\u00e1le\u010dn\u00fdch zlo\u010dinech sp\u00e1chan\u00fdch ozbrojenci Ham\u00e1su. Ham\u00e1s obyvatele kibucu p\u0159ekvapil stejn\u011b jako sousedn\u00ed obce.Prvn\u00ed lini\u00ed obrany kibucu byli str\u00e1\u017eci, obyvatel\u00e9 s vojenskou zku\u0161enost\u00ed, kte\u0159\u00ed hl\u00eddkovali po obvodu. Byli zabiti v boji s \u00fato\u010dn\u00edky. Jejich t\u011bla byla nalezena u jejich pozic v centr\u00e1ln\u00ed \u010d\u00e1sti kibucu. Stejn\u011b jako ostatn\u00ed izraelsk\u00e9 ob\u011bti byla postupn\u011b zabalena do \u010dern\u00fdch pytl\u016f a odnesena.Ham\u00e1s \u00fato\u010dil tak\u00e9 ve vs\u00edch a m\u011bstech Be\u2019eri, Ofakim, Sderot, Jad Mordechaj, Jated, Kissufim \u010di Urim. \u201eMoji voj\u00e1ci str\u00e1vili 48 hodin bojem proti vln\u00e1m a vln\u00e1m terorist\u016f na silnic\u00edch a v sousedn\u00edch obc\u00edch. S ozbrojenci jsem za\u010dal bojovat v obci Jachini, pot\u00e9 jsem se p\u0159esouval z bitvy do bitvy a v pond\u011bl\u00ed ve\u010der dos\u00e1hl kibucu Be\u2019eri,\u201c \u0159ekl gener\u00e1lmajor Itav Veruv stanici CNN.Podle BBC se v Izraelc\u00edch nyn\u00ed m\u00eds\u00ed hn\u011bv a zd\u011b\u0161en\u00ed s ned\u016fv\u011brou, \u017ee st\u00e1t a arm\u00e1da selhaly p\u0159i pln\u011bn\u00ed sv\u00e9 z\u00e1kladn\u00ed povinnosti chr\u00e1nit sv\u00e9 ob\u010dany. Obyvatel\u00e9 izraelsk\u00fdch obc\u00ed pod\u00e9l plotu Gazou jsou na hrozbu raket a \u00fanik do kryt\u016f p\u0159ipraven\u00ed, nikdo z nich si ale podle stanice nep\u0159edstavoval, \u017ee by Ham\u00e1s mohl prolomit izraelskou obranu a zab\u00edt tolik lid\u00ed.Izraelsk\u00e1 vl\u00e1da v \u00fater\u00fd uvedla, \u017ee po\u010det izraelsk\u00fdch ob\u011bt\u00ed p\u0159esahuje 1 200, v\u010detn\u011b 170 voj\u00e1k\u016f. Des\u00edtky Izraelc\u016f Ham\u00e1s odvezl do P\u00e1sma Gazy jako rukojm\u00ed. Izrael tvrd\u00ed, \u017ee na sv\u00e9m \u00fazem\u00ed zabil 1500 terorist\u016f. Do nemocnic bylo od soboty v Izraeli odvezeno 3007 zran\u011bn\u00fdch, z nich\u017e 471 je st\u00e1le hospitalizov\u00e1no, v\u010detn\u011b 109 lid\u00ed ve v\u00e1\u017en\u00e9m stavu.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "zahranicni"
    ],
    "image_count": "54",
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "113"
},
{
    "title": "Um\u011bl\u00e1 inteligence do roku 2027 m\u016f\u017ee spot\u0159ebov\u00e1vat tolik energie jako Nizozemsko",
    "content": "Odv\u011btv\u00ed um\u011bl\u00e9 inteligence (AI) by mohlo do roku 2027 spot\u0159ebov\u00e1vat tolik energie jako zem\u011b velikosti Nizozemska, varuje nov\u00e1 studie nizozemsk\u00e9ho v\u011bdce z univerzity v Amsterodamu, na kterou upozornil zpravodajsk\u00fd web BBC.Od lo\u0148sk\u00e9ho listopadu, kdy na trh vstoupil chatbot ChatGPT, se velk\u00e9 technologick\u00e9 firmy sna\u017e\u00ed p\u0159id\u00e1vat slu\u017eby s AI, jejich\u017e provoz je ov\u0161em energeticky n\u00e1ro\u010dn\u011bj\u0161\u00ed ne\u017e u b\u011b\u017en\u00fdch aplikac\u00ed. Dopad AI na \u017eivotn\u00ed prost\u0159ed\u00ed by mohl b\u00fdt podle studie men\u0161\u00ed, ne\u017e se lid\u00e9 ob\u00e1vaj\u00ed, pokud se jej\u00ed v\u00fdvoj zpomal\u00ed. S ohledem na lo\u0148skou spot\u0159ebu elekt\u0159iny v \u010cesku je odhad spot\u0159eby odv\u011btv\u00ed AI v\u00edce ne\u017e dvojn\u00e1sobn\u00fd, pokud se vezme do \u00favahy horn\u00ed hranice progn\u00f3zy.Studii zve\u0159ejn\u011bnou v \u010dasopisu Joule vypracoval Alex De Vries, kter\u00fd p\u016fsob\u00ed jako doktorand na Svobodn\u00e9 univerzit\u011b v Amsterodamu. Vych\u00e1z\u00ed z toho, \u017ee n\u011bkter\u00e9 parametry z\u016fstanou beze zm\u011bny \u2013 nap\u0159\u00edklad rychlost, jakou odv\u011btv\u00ed AI nar\u016fst\u00e1, d\u00e1le dostupnost \u010dip\u016f pro AI a tak\u00e9, \u017ee servery budou i nad\u00e1le st\u00e1le pracovat na pln\u00fd v\u00fdkon.Mnoho odborn\u00edk\u016f, v\u010detn\u011b autora studie, m\u00e1 za to, \u017ee jde o spekulaci, proto\u017ee technologick\u00e9 firmy nezve\u0159ej\u0148uj\u00ed dostatek \u00fadaj\u016f, aby bylo mo\u017en\u00e9 u\u010dinit p\u0159esn\u00fd odhad. Faktem ale z\u016fst\u00e1v\u00e1, \u017ee AI vy\u017eaduje v\u00fdkonn\u011bj\u0161\u00ed hardware ne\u017e tradi\u010dn\u00ed v\u00fdpo\u010detn\u00ed \u00falohy.De Vries vy\u0161el z p\u0159edpokladu, \u017ee v\u00fdrobce \u010dip\u016f Nvidia bude dod\u00e1vat p\u0159ibli\u017en\u011b 95 procent vybaven\u00ed, kter\u00e9 bude odv\u011btv\u00ed AI pot\u0159ebovat. Zohlednil dod\u00e1vky do roku 2027 a rozmez\u00ed spot\u0159eby energie odv\u011btv\u00ed stanovil na 85 a\u017e 134 terrawatthodin (TWh) elekt\u0159iny ro\u010dn\u011b. Horn\u00ed konec rozmez\u00ed odpov\u00edd\u00e1 zhruba mno\u017estv\u00ed energie, kter\u00e9 ro\u010dn\u011b spot\u0159ebuje men\u0161\u00ed st\u00e1t. Spole\u010dnost Nvidia se k v\u011bci odm\u00edtla vyj\u00e1d\u0159it.\u201eZ hlediska spot\u0159eby elekt\u0159iny by se jednalo o tak velk\u00e9 zem\u011b, jako je Nizozemsko. Jde o p\u016fl procenta celkov\u00e9 sv\u011btov\u00e9 spot\u0159eby elekt\u0159iny,\u201c \u0159ekl BBC De Vries. Na z\u00e1klad\u011b sv\u00e9ho zji\u0161t\u011bn\u00ed je toho n\u00e1zoru, \u017ee AI by se m\u011bla pou\u017e\u00edvat pouze tam, kde je to skute\u010dn\u011b pot\u0159eba.\u010cesk\u00fd Energetick\u00fd regula\u010dn\u00ed \u00fa\u0159ad (ER\u00da) uv\u00e1d\u00ed, \u017ee loni \u010dinila spot\u0159eba elekt\u0159iny v \u010cesk\u00e9 republice 60,4 TWh.Syst\u00e9my um\u011bl\u00e9 inteligence, jako jsou velk\u00e9 jazykov\u00e9 modely (LLM), kter\u00e9 poh\u00e1n\u011bj\u00ed popul\u00e1rn\u00ed chatboty, nap\u0159\u00edklad ChatGPT start-upu OpenAI nebo Bard spole\u010dnosti Google, vy\u017eaduj\u00ed ke sv\u00e9 \u010dinnosti datov\u00e1 centra. Za\u0159\u00edzen\u00ed jsou n\u00e1ro\u010dn\u011bj\u0161\u00ed na spot\u0159ebu energie a stejn\u011b jako tradi\u010dn\u00ed sestavy je t\u0159eba je chladit pomoc\u00ed syst\u00e9m\u016f vy\u017eaduj\u00edc\u00edch velk\u00e9 mno\u017estv\u00ed vody.V\u00fdzkum nizozemsk\u00e9ho v\u011bdce energii pot\u0159ebnou na chlazen\u00ed nezahrnuje. Mnoho velk\u00fdch technologick\u00fdch firem tuto specifickou spot\u0159ebu energie nebo vody nevy\u010d\u00edsluje. De Vries proto vyz\u00fdv\u00e1 k vet\u0161\u00ed transparentnosti odv\u011btv\u00ed.Spole\u010dnost Microsoft, kter\u00e1 v\u00fdrazn\u011b investuje do v\u00fdvoje AI, ve sv\u00e9 posledn\u00ed zpr\u00e1v\u011b o udr\u017eitelnosti uvedla, \u017ee jej\u00ed spot\u0159eba vody mezi lety 2021 a 2022 stoupla o 34 procent na 6,4 milionu metr\u016f krychlov\u00fdch, co\u017e je p\u0159ibli\u017en\u011b velikost 2500 olympijsk\u00fdch plaveck\u00fdch baz\u00e9n\u016f.\u201eStandardn\u00ed rozvad\u011b\u010d pln\u00fd b\u011b\u017en\u00fdch sestav m\u00e1 spot\u0159ebu asi \u010dty\u0159i kilowatty (kW), co\u017e odpov\u00edd\u00e1 spot\u0159eb\u011b rodinn\u00e9ho domu. Zat\u00edmco rozvad\u011b\u010d se sadami AI by m\u011bl spot\u0159ebu zhruba dvacetin\u00e1sobnou, tedy asi 80 kW energie. V r\u00e1mci jednoho datov\u00e9ho centra jich m\u016f\u017eete m\u00edt stovky, ne-li tis\u00edce,\u201c vysv\u011btlil rozd\u00edl Danny Quinn, \u0161\u00e9f skotsk\u00e9ho datov\u00e9ho centra DataVita.Na druhou stranu by AI mohla pomoci p\u0159i \u0159e\u0161en\u00ed n\u011bkter\u00fdch ekologick\u00fdch probl\u00e9m\u016f, kter\u00fdm planeta \u010del\u00ed, napsal server BBC.Spole\u010dnosti Google a American Airlines ned\u00e1vno zjistily, \u017ee piloti by mohli pomoc\u00ed experiment\u00e1ln\u00edho n\u00e1stroje AI pro volbu v\u00fd\u0161ky letu sn\u00ed\u017eit na polovinu mno\u017estv\u00ed kondenza\u010dn\u00edch stop, kter\u00e9 letadla vytv\u00e1\u0159ej\u00ed a je\u017e p\u0159isp\u00edvaj\u00ed ke glob\u00e1ln\u00edmu oteplov\u00e1n\u00ed.Dal\u0161\u00edm p\u0159\u00edkladem m\u016f\u017ee b\u00fdt v\u00fdzkum sm\u011b\u0159uj\u00edc\u00ed k vytvo\u0159en\u00ed jadern\u00e9 f\u00faze, tedy zp\u016fsobu, kter\u00fdm z\u00edsk\u00e1v\u00e1 energii Slunce. \u00dasp\u011bch v t\u00e9to oblasti by znamenal skute\u010dn\u00fd p\u0159evrat v podob\u011b neomezen\u00fdch ekologick\u00fdch zdroj\u016f energie. Um\u011bl\u00e1 inteligence by mohla urychlit v\u00fdzkum, kter\u00fd prob\u00edh\u00e1 od 60. let 20. stolet\u00ed a postupuje velmi pomalu.",
    "categories": [
          "ekonomika",
          "zahranicni"
    ],
    "image_count": 1,
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "5"
},
{
    "title": "STALO SE DNES: Wollner \u017ealuje b\u00fdvalou kolegyni, \u017eena ze Zl\u00edna se otr\u00e1vila cuketou",
    "content": "Izraelsk\u00e1 arm\u00e1da v noci na st\u0159edu zas\u00e1hla v\u00edce ne\u017e 200 c\u00edl\u016f ve m\u011bst\u011b Gaza. \u0160\u00e9f ANO Andrej Babi\u0161 ve Sn\u011bmovn\u011b kritizoval ministra Jana Lipavsk\u00e9ho. Marek Wollner se rozhodl \u017ealovat novin\u00e1\u0159ku Mark\u00e9tu Dobi\u00e1\u0161ovou. Pokud byl plynovod z Estonska do Finska po\u0161kozen \u00famysln\u011b, NATO bude reagovat. \u017dena ze Zl\u00edna se otr\u00e1vila cuketou a s otokem sliznice \u017ealudku skon\u010dila na JIP.Izraelsk\u00e1 arm\u00e1da v noci na st\u0159edu zas\u00e1hla v\u00edce ne\u017e 200 c\u00edl\u016f ve m\u011bst\u011b Gaza. Informuje o tom agentura DPA s odvol\u00e1n\u00edm na arm\u00e1dn\u00ed prohl\u00e1\u0161en\u00ed. Izrael na P\u00e1smo Gazy \u00fato\u010d\u00ed v odvet\u011b za v\u00edkendov\u00e9 masakry, kter\u00fdch se na jeho \u00fazem\u00ed dopustili palestin\u0161t\u00ed terorist\u00e9. Spojen\u00e9 st\u00e1ty cht\u011bj\u00ed vytvo\u0159it koridor, kter\u00fd by civilist\u016fm z P\u00e1sma Gazy umo\u017enil odej\u00edt do Egypta, a vyhnout se tak nebezpe\u010d\u00ed.Do ministra zahrani\u010d\u00ed za Pir\u00e1ty Jana Lipavsk\u00e9ho se ve Sn\u011bmovn\u011b ve st\u0159edu ost\u0159e pustil expremi\u00e9r a \u0161\u00e9f ANO Andrej Babi\u0161. \u201eVyka\u0161lal se na ty lidi ostatn\u00ed, od ned\u011ble,\u201c \u0159ekl Babi\u0161 na adresu Lipavsk\u00e9ho, kter\u00fd se p\u0159i letu z Om\u00e1nu zastavil v Izraeli a vzal s sebou do Prahy ze zem\u011b zasa\u017een\u00e9 terorem Ham\u00e1su 34 \u010desk\u00fdch ob\u010dan\u016f.B\u00fdval\u00fd \u0161\u00e9fredaktor report\u00e1\u017en\u00ed publicistiky \u010cesk\u00e9 televize (\u010cT) Marek Wollner se rozhodl \u017ealovat novin\u00e1\u0159ku Mark\u00e9tu Dobi\u00e1\u0161ovou, kter\u00e1 ho p\u0159ed \u010dasem obvinila z nevhodn\u00e9ho chov\u00e1n\u00ed na pracovi\u0161ti. Podle nov\u00e9ho \u0159editele \u010cT Jana Sou\u010dka byla situace v t\u00fdmu Report\u00e9r\u016f \u010cT nep\u0159ijateln\u00e1. Novin\u00e1\u0159e u\u017e p\u0159ed \u010dasem vy\u0161et\u0159ovala policie, podle kter\u00e9 nesp\u00e1chal \u017e\u00e1dn\u00fd trestn\u00fd \u010din.Pokud se prok\u00e1\u017ee, \u017ee po\u0161kozen\u00ed plynovodu, kter\u00fd spojuje Finsko a Estonsko, bylo \u00famysln\u00fdm \u00fatokem, bude na v\u011bc Severoatlantick\u00e1 aliance reagovat. P\u0159ed st\u0159ede\u010dn\u00edm zased\u00e1n\u00edm ministr\u016f obrany NATO v Bruselu to \u0159ekl \u0161\u00e9f Aliance Jens Stoltenberg.Zdravotn\u00edci Intern\u00edho odd\u011blen\u00ed Krajsk\u00e9 nemocnice T. Bati ve Zl\u00edn\u011b se setkali s velmi v\u00fdjime\u010dnou otravou, kterou pacientce zp\u016fsobila cuketa, respektive toxin cucurbitacin. \u010cty\u0159iapades\u00e1tilet\u00e1 \u017eena skon\u010dila na jednotce intenzivn\u00ed p\u00e9\u010de.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "domaci"
    ],
    "image_count": "5",
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "2"
},
{
    "title": "Emigranty poslat do dol\u016f a na chladn\u00fd sever, navrhl rusk\u00fd politik",
    "content": "Rusov\u00e9, kte\u0159\u00ed odjeli do zahrani\u010d\u00ed a po\u0161kozuj\u00ed sv\u00fdmi v\u00fdroky Rusko, by po n\u00e1vratu do vlasti m\u011bli b\u00fdt st\u00edh\u00e1ni za vlastizradu a deportov\u00e1ni, navrhl ve st\u0159edu podle agentury Interfax p\u0159edseda doln\u00ed komory rusk\u00e9ho parlamentu Vja\u010deslav Volodin. Prohl\u00e1sil, \u017ee by se pro tyto lidi m\u011blo naj\u00edt m\u00edsto s doly a chladn\u00fdm po\u010das\u00edm, kde \u201eneexistuje l\u00e9to\u201c.V \u00fater\u00fd tak\u00e9 uvedl, \u017ee ru\u0161t\u00ed navr\u00e1tilci by m\u011bli b\u00fdt pos\u00edl\u00e1n\u00ed do Magadanu, m\u011bsta na rusk\u00e9m D\u00e1ln\u00e9m v\u00fdchod\u011b, jeho\u017e historie je spjat\u00e1 s v\u011bzni gulag\u016f.\u201ePokud se te\u010f za\u010dnou vracet zp\u011bt, ale p\u0159itom pron\u00e1\u0161eli v\u00fdroky proti zemi a nav\u00edc financovali ozbrojen\u00e9 s\u00edly Ukrajiny, tak samoz\u0159ejm\u011b mus\u00edme vybrat m\u00edsto, kam by bylo nejlep\u0161\u00ed je rovnou poslat,\u201c \u0159ekl podle Interfaxu Volodin na zased\u00e1n\u00ed rusk\u00e9 St\u00e1tn\u00ed dumy. \u201eM\u011bly by to b\u00fdt doly a m\u011bli bychom naj\u00edt m\u00edsto, kde je st\u00e1l\u00e9 po\u010das\u00ed, aby tam nebylo l\u00e9to,\u201c dodal.U\u017e v \u00fater\u00fd p\u0159itom prohl\u00e1sil, \u017ee Rus\u016fm, kte\u0159\u00ed emigrovali a vr\u00e1t\u00ed se zp\u011bt, je \u201ezaji\u0161t\u011bn Magadan\u201c. P\u0159ipomn\u011bl tak m\u011bsto, kter\u00e9 le\u017e\u00ed v odlehl\u00e9 a nechvaln\u011b proslul\u00e9 oblasti naz\u00fdvan\u00e9 Kolyma, kam byli v dob\u00e1ch Sov\u011btsk\u00e9ho svazu pos\u00edl\u00e1ni lid\u00e9 do pracovn\u00edch t\u00e1bor\u016f.Magadan le\u017e\u00ed na pob\u0159e\u017e\u00ed Ochotsk\u00e9ho mo\u0159e, m\u00e1 asi 90 000 obyvatel a panuje v n\u011bm subarktick\u00e9 klima. Ve st\u0159edu ale Volodin prohl\u00e1sil, \u017ee ani v Magadanu by o navr\u00e1tilce nest\u00e1li.Od okam\u017eiku, kdy Rusko loni v \u00fanoru zah\u00e1jilo invazi na Ukrajinu, se v n\u011bm vystup\u0148ovala r\u00e9torika proti lidem, kte\u0159\u00ed se rozhodli ze zem\u011b odjet. Jedn\u00edm z t\u011bch, od n\u011bho\u017e pravideln\u011b p\u0159ich\u00e1zej\u00ed ostr\u00e9 v\u00fdpady na adresu rusk\u00fdch emigrant\u016f, je pr\u00e1v\u011b Volodin.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "zahranicni"
    ],
    "image_count": "4",
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "25"
},
{
    "title": "Zvl\u00e1dne Z\u00e1pad dva konflikty najednou? Ukrajina se ob\u00e1v\u00e1 odklonu pomoci",
    "content": "P\u0159ekvapiv\u00fd \u00fatok palestinsk\u00e9 teroristick\u00e9 skupiny Ham\u00e1s na Izrael vyvolal u Ukrajinc\u016f obavy, zda se Z\u00e1pad dok\u00e1\u017ee soust\u0159edit na dva konflikty najednou. Znepokojen\u00ed panuje i v Bruselu. V USA zazn\u00edvaj\u00ed hlasy, aby pomoc ur\u010den\u00e1 Ukrajin\u011b putovala m\u00edsto toho do Izraele.Na dvoudenn\u00ed zased\u00e1n\u00ed ministr\u016f obrany NATO v Bruselu ne\u010dekan\u011b dorazil p\u0159\u00edmo ukrajinsk\u00fd prezident Volodymyr Zelenskyj, aby na pot\u0159ebu podpory sv\u00e9 br\u00e1n\u00edc\u00ed se zem\u011b upozornil osobn\u011b.Jak Zelenskyj p\u0159i p\u0159\u00edchodu do s\u00eddla NATO, kde jedn\u00e1n\u00ed prob\u00edh\u00e1, uvedl, Ukrajinci se p\u0159ipravuj\u00ed na nadch\u00e1zej\u00edc\u00ed zimu, kter\u00e1 pro n\u011b bude v boj\u00edch znamenat op\u011bt velkou v\u00fdzvu.I gener\u00e1ln\u00ed tajemn\u00edk NATO Jens Stoltenberg, kter\u00fd st\u00e1l na tiskov\u00e9m briefingu vedle n\u011bj, zm\u00ednil, \u017ee rusk\u00fd prezident Vladimir Putin \u201ese bude sna\u017eit znovu vyu\u017e\u00edt zimu jako v\u00e1le\u010dnou zbra\u0148\u201c a Rusko nejsp\u00ed\u0161 op\u011bt ve velk\u00e9m zam\u011b\u0159\u00ed sv\u00e9 \u00fatoky na energetickou infrastrukturu Ukrajiny.\u201eMus\u00edme tomu zabr\u00e1nit, s lep\u0161\u00ed protivzdu\u0161nou obranou to p\u016fjde l\u00e9pe,\u201c dodal \u0161\u00e9f NATO p\u0159ed jedn\u00e1n\u00edm takzvan\u00e9 kontaktn\u00ed skupiny pro Ukrajinu, tedy z\u00e1stupc\u016f v\u00edce ne\u017e des\u00edtek zem\u00ed, kter\u00e9 dod\u00e1vkami zbran\u00ed podporuj\u00ed zemi u\u017e \u0159adu m\u011bs\u00edc\u016f vzdoruj\u00edc\u00ed rusk\u00e9 agresi.Ukrajinci nyn\u00ed doufaj\u00ed, \u017ee se jim v Bruselu poda\u0159\u00ed z\u00edskat p\u0159\u00edslib dal\u0161\u00ed vojensk\u00e9 podpory. Situace v Izraeli to nicm\u00e9n\u011b trochu zkomplikovala. Obavy Ukrajinc\u016f z toho, zda se Z\u00e1pad dok\u00e1\u017ee soust\u0159edit na ruskou invazi a z\u00e1rove\u0148 se vypo\u0159\u00e1dat se situac\u00ed v Izraeli, vyj\u00e1d\u0159il i i ukrajinsk\u00fd poslanec Oleksandr Mere\u017eko, kter\u00fd \u0161\u00e9fuje v\u00fdboru pro zahrani\u010dn\u00ed politiku.\u201eMohu mluvit jen za sebe. Ano, takov\u00e9 obavy existuj\u00ed,\u201c \u0159ekl Mere\u017eko serveru Politico. \u201eZ\u00e1rove\u0148 si ale mysl\u00edm, \u017ee nakonec to nebude probl\u00e9m, proto\u017ee USA jsou jak ekonomickou, tak i vojenskou velmoc\u00ed,\u201c dodal.Pomoc Ukrajin\u011b se p\u0159itom nyn\u00ed ocitla v probl\u00e9mech i v americk\u00e9m Kongresu. Ten zat\u00edm nevy\u010dlenil dal\u0161\u00ed miliardy dolar\u016f na zbran\u011b pro Kyjev kv\u016fli spor\u016fm o nov\u00fd americk\u00fd rozpo\u010det. P\u0159esto prezident Joe Biden b\u011bhem ned\u00e1vn\u00e9 sch\u016fzky uji\u0161\u0165oval sv\u00e9ho n\u011bmeck\u00e9ho kolegu Franka-Waltera Steinmeiera o tom, \u017ee na Spojen\u00e9 st\u00e1ty je, pokud jde o dal\u0161\u00ed pomoc Ukrajin\u011b, spolehnut\u00ed. To sam\u00e9 \u0159\u00edkal Biden v telefon\u00e1tu i n\u011bkolika dal\u0161\u00edm sv\u011btov\u00fdm a evropsk\u00fdm v\u016fdc\u016fm.Podle B\u00edl\u00e9ho domu zat\u00edm americk\u00e1 vl\u00e1da pen\u00edze na pokr\u00fdv\u00e1n\u00ed pot\u0159eb Ukrajinc\u016f na boji\u0161ti st\u00e1le m\u00e1. I o tom by m\u011bl Ukrajince v Bruselu uji\u0161\u0165ovat americk\u00fd ministr obrany Lloyd Austin a gener\u00e1l Charles Brown, nov\u00fd p\u0159edseda sboru n\u00e1\u010deln\u00edk\u016f \u0161t\u00e1b\u016f ozbrojen\u00fdch sil USA. A jak poznamenal prezident Zelenskyj, vzhledem k tomu, \u017ee dosavadn\u00ed velitel americk\u00e9ho letectva Brown byl v minulosti st\u00edhac\u00edm pilotem, bude prosb\u00e1m a po\u017eadavk\u016fm Ukrajinc\u016f z\u0159ejm\u011b rozum\u011bt.Zat\u00edmco tedy z B\u00edl\u00e9ho domu zn\u00ed slova o pokra\u010duj\u00edc\u00ed podpo\u0159e, za\u010d\u00edn\u00e1 v USA p\u0159ib\u00fdvat skeptick\u00fdch hlas\u016f kritizuj\u00edc\u00edch pomoc Ukrajin\u011b. \u201eIzrael \u010del\u00ed existen\u010dn\u00ed hrozb\u011b. Jak\u00e9koli finan\u010dn\u00ed prost\u0159edky pro Ukrajinu by m\u011bly b\u00fdt okam\u017eit\u011b p\u0159esm\u011brov\u00e1ny do Izraele,\u201c uvedl na soci\u00e1ln\u00ed s\u00edti X republik\u00e1nsk\u00fd sen\u00e1tor Josh Hawley, kter\u00fd je bl\u00edzk\u00fdm spojencem b\u00fdval\u00e9ho prezidenta Donalda Trumpa.Israel is facing existential threat. Any funding for Ukraine should be redirected to Israel immediatelyI ameri\u010dt\u00ed p\u0159edstavitel\u00e9 v Bruselu se nicm\u00e9n\u011b sna\u017e\u00ed rozpt\u00fdlit ukrajinsk\u00e9 obavy a mimo jin\u00e9 poukazuj\u00ed na to, \u017ee ob\u011b zem\u011b, Izrael a Ukrajina, maj\u00ed odli\u0161n\u00e9 pot\u0159eby, proto\u017ee \u010del\u00ed velmi odli\u0161n\u00fdm hrozb\u00e1m.\u201ePokud jde o ot\u00e1zku, zda by americk\u00e1 podpora Izraeli mohla j\u00edt na \u00fakor americk\u00e9 podpory Ukrajiny, neo\u010dek\u00e1v\u00e1me v tomto ohledu n\u011bjak\u00e9 probl\u00e9my,\u201c \u0159ekla v \u00fater\u00fd novin\u00e1\u0159\u016fm americk\u00e1 velvyslankyn\u011b p\u0159i NATO Julianne Smithov\u00e1. Washington se podle n\u00ed dok\u00e1\u017ee sou\u010dasn\u011b v\u011bnovat pot\u0159eb\u00e1m obou spojenc\u016f.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "zahranicni"
    ],
    "image_count": "36",
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "112"
},
{
    "title": "Mezin\u00e1rodn\u011b hledan\u00fd \u010cerm\u00e1k zkou\u0161\u00ed zvr\u00e1tit trest v\u011bzen\u00ed, pr\u00e1vn\u00edk podal dovol\u00e1n\u00ed",
    "content": "Dezinform\u00e1tor Tom\u00e1\u0161 \u010cerm\u00e1k, odsouzen\u00fd za podn\u011bcov\u00e1n\u00ed ke sp\u00e1ch\u00e1n\u00ed teroristick\u00e9ho trestn\u00e9ho \u010dinu, podal dovol\u00e1n\u00ed k Nejvy\u0161\u0161\u00edmu soudu. A to kv\u016fli trestu 5,5 roku v\u011bzen\u00ed, kter\u00fd mu vym\u011b\u0159il soud za jeho v\u00fdzvy k \u00fatoku na politiky. Dovol\u00e1n\u00ed p\u0159i\u0161lo v pond\u011bl\u00ed na Krajsk\u00fd soud v Plzni, kter\u00fd mu\u017ee letos v b\u0159eznu odsoudil. Na \u010cerm\u00e1ka, kter\u00fd se vyh\u00fdb\u00e1 n\u00e1stupu do v\u011bzen\u00ed, vydal soud p\u0159ed m\u011bs\u00edcem mezin\u00e1rodn\u00ed zatyka\u010d.\u201eMohu potvrdit, \u017ee dovol\u00e1n\u00ed podan\u00e9 ze strany odsouzen\u00e9ho bylo pod\u00e1no na Krajsk\u00fd soud,\u201c \u0159ekla bez dal\u0161\u00edch podrobnost\u00ed Rub\u00e1\u0161ov\u00e1. Na \u010cerm\u00e1k\u016fv krok na s\u00edti X upozornil Newsroom \u010cT24.Krajsk\u00fd soud se podle mluv\u010d\u00ed bude nyn\u00ed zab\u00fdvat podan\u00fdm dokumentem a bude zkoumat, zda m\u00e1 v\u0161echny obsahov\u00e9 n\u00e1le\u017eitosti. M\u016f\u017ee nap\u0159\u00edklad vyzvat podavatele k dopln\u011bn\u00ed n\u011bkter\u00fdch \u00fadaj\u016f. Pokud n\u00e1sledn\u011b p\u0159edseda sen\u00e1tu dosp\u011bje k z\u00e1v\u011bru, \u017ee pod\u00e1n\u00ed je form\u00e1ln\u011b v po\u0159\u00e1dku, postoup\u00ed ho Nejvy\u0161\u0161\u00edmu soudu.\u0160estat\u0159icetilet\u00fd \u010cerm\u00e1k z Hol\u00fd\u0161ova na ji\u017en\u00edm Plze\u0148sku je prvn\u00edm \u010dlov\u011bkem v \u010cesku pravomocn\u011b odsouzen\u00fdm do v\u011bzen\u00ed za podporu a propagaci terorismu. Podle pravomocn\u00e9ho verdiktu soudu si m\u00e1 odpykat 5,5 roku v\u011bzen\u00ed za to, \u017ee v dob\u011b koronavirov\u00e9 pandemie ve\u0159ejn\u011b vyz\u00fdval k n\u00e1sil\u00ed v\u016f\u010di politik\u016fm. V \u017eiv\u00e9m vys\u00edl\u00e1n\u00ed na facebooku se vymezoval v\u016f\u010di novele pandemick\u00e9ho z\u00e1kona.Div\u00e1ky p\u016flhodinov\u00e9ho videa vyz\u00fdval k aktivn\u00edmu odporu proti p\u0159ijet\u00ed novely, k p\u0159evzet\u00ed moci, k vyp\u00e1len\u00ed Sen\u00e1tu a k vyman\u011bn\u00ed \u010cesk\u00e9 republiky ze struktur EU a NATO.Za hlavn\u00ed c\u00edl n\u00e1sil\u00ed ozna\u010dil zejm\u00e9na sen\u00e1tory, poslance a \u010dleny vl\u00e1dy. Mimo jin\u00e9 prohl\u00e1sil \u201emus\u00edme t\u011bm dobytk\u016fm zatnout tipec\u201c a \u201evyneseme je za ryp\u00e1ky a nah\u00e1z\u00edme je do \u0159eky a zbav\u00edme se jich jednou prov\u017edy\u201c.Krom\u011b podpory a propagace terorismu byl \u010cerm\u00e1k spolu s Patrikem Tu\u0161lem odsouzen tak\u00e9 za podn\u011bcov\u00e1n\u00ed nen\u00e1visti k Ukrajinc\u016fm a nepravomocn\u011b tak\u00e9 za v\u00fdtr\u017enictv\u00ed p\u0159ed domem evolu\u010dn\u00edho biologa Jaroslava Flegra.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "domaci"
    ],
    "image_count": "22",
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "29"
},
{
    "title": "Izrael by se m\u011bl v Gaze chovat jako st\u00e1t, ne jako terorist\u00e9, \u0159ekl Erdogan",
    "content": "Izrael by se m\u011bl p\u0159i \u00fatoc\u00edch v P\u00e1smu Gazy chovat jako st\u00e1t, a ne jako teroristick\u00e1 organizace. Ve st\u0159edu to \u0159ekl tureck\u00fd prezident Recep Tayyip Erdogan. Podle n\u011bj izraelsk\u00e1 arm\u00e1da nect\u00ed p\u0159i \u00fatoc\u00edch na palestinsk\u00e9m \u00fazem\u00ed pravidla v\u00e1lky. Erdogan se v \u00fater\u00fd nab\u00eddl jako zprost\u0159edkovatel v konfliktu mezi Palestinci a Izraelem.Erdogan p\u0159i jedn\u00e1n\u00ed poslaneck\u00e9ho klubu sv\u00e9 Strany spravedlnosti a rozvoje (AKP) kritizoval \u201enep\u0159im\u011b\u0159en\u00e9 a bezohledn\u00e9 \u00fatoky\u201c izraelsk\u00e9 arm\u00e1dy v P\u00e1smu Gazy. \u201eIzrael by nem\u011bl zapomenout, \u017ee bude-li jednat jako organizace, a ne jako st\u00e1t, tak za ni bude i pova\u017eov\u00e1n,\u201c \u0159ekl Erdogan.Ve sv\u00fdch projevech Erdogan pou\u017e\u00edv\u00e1 slovo organizace pro ozna\u010den\u00ed teroristick\u00fdch organizac\u00ed, nap\u0159\u00edklad pro Stranu kurdsk\u00fdch pracuj\u00edc\u00edch (PKK).Podle tureck\u00e9ho prezidenta se izraelsk\u00e1 arm\u00e1da dopou\u0161t\u00ed v P\u00e1smu Gazy \u00famysln\u00fdch \u00fatok\u016f na civiln\u00ed obyvatelstvo a blokuje p\u0159\u00edsun humanit\u00e1rn\u00ed pomoci na toto palestinsk\u00e9 \u00fazem\u00ed.\u201eMysl\u00edme si, \u017ee by v\u00e1lka m\u011bla m\u00edt etiku a ob\u011b strany by ji m\u011bly ct\u00edt. Bohu\u017eel tuto z\u00e1sadu Izrael v Gaze v\u00e1\u017en\u011b poru\u0161uje,\u201c \u0159ekl Erdogan, podle kter\u00e9ho blok\u00e1da P\u00e1sma Gazy ze strany Izraele poru\u0161uje lidsk\u00e1 pr\u00e1va.Kritika Izraele a jeho arm\u00e1dy p\u0159ich\u00e1z\u00ed od Erdogana den pot\u00e9, co v telefon\u00e1tech s gener\u00e1ln\u00edm tajemn\u00edkem OSN Ant\u00f3niem Guterresem a rusk\u00fdm prezidentem Vladimirem Putinem nab\u00eddl, aby se Turecko stalo medi\u00e1torem v konfliktu mezi Izraelem a Palestinci.Turecko v uplynul\u00fdch letech podporovalo Palestince a na sv\u00e9m \u00fazem\u00ed hostilo i \u010dleny palestinsk\u00e9ho radik\u00e1ln\u00edho hnut\u00ed Ham\u00e1s, p\u00ed\u0161e agentura Reuters. V posledn\u00edch m\u011bs\u00edc\u00edch se v\u0161ak Erdogan sna\u017eil zlep\u0161it i vztahy s Izraelem a ob\u011b zem\u011b si po dlouh\u00e9 pauze vym\u011bnily velvyslance.V \u00fater\u00fd Erdogan uvedl, \u017ee se ob\u00e1v\u00e1 dlouh\u00e9ho konfliktu mezi Izraelem a Palestinci. Boje se obnovily v sobotu, kdy \u010dlenov\u00e9 hnut\u00ed Ham\u00e1s za\u00fato\u010dili na izraelsk\u00e9m \u00fazem\u00ed.Podle posledn\u00edch \u00fadaj\u016f izraelsk\u00fdch \u00fa\u0159ad\u016f si \u00fatok vy\u017e\u00e1dal p\u0159es 1 200 mrtv\u00fdch. Izraelsk\u00e9 \u00fadery ze vzduchu podle palestinsk\u00fdch \u00fa\u0159ad\u016f rovn\u011b\u017e st\u00e1ly \u017eivot p\u0159es 1000 lid\u00ed. Palestin\u0161t\u00ed radik\u00e1lov\u00e9 nav\u00edc dr\u017e\u00ed a\u017e kolem 150 izraelsk\u00fdch a zahrani\u010dn\u00edch rukojm\u00ed.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "zahranicni"
    ],
    "image_count": "34",
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "335"
},
{
    "title": "Drah\u00e9 vstupenky i pozv\u00e1nka pro d\u011bti. Akce vyjednava\u010d\u016f na Hrad\u011b bud\u00ed rozpaky",
    "content": "Ve \u010dtvrtek se na Hrad\u011b uskute\u010dn\u00ed konference Kl\u00ed\u010d komunikace, na kter\u00e9 vystoup\u00ed mimo jin\u00e9 vedouc\u00ed prezidentsk\u00e9 kancel\u00e1\u0159e (KPR) Jana Vohral\u00edkov\u00e1. Akce \u010del\u00ed kritice nejen kv\u016fli \u00fa\u010dasti Vohral\u00edkov\u00e9, ale tak\u00e9 kv\u016fli vysok\u00fdm cen\u00e1m vstupenek. V\u00fdt\u011b\u017eek podle po\u0159adatel\u016f umo\u017en\u00ed na konferenci pozvat d\u011bti z d\u011btsk\u00fdch domov\u016f.Konferenci spolupo\u0159\u00e1d\u00e1 Asociace vyjednava\u010d\u016f. Podle den\u00edk\u016f Pr\u00e1vo a Lidov\u00e9 noviny a televize CNN Prima NEWS je jej\u00ed zakladatelkou pr\u00e1v\u011b Vohral\u00edkov\u00e1. To ale Hrad pop\u0159el.\u201eVedouc\u00ed KPR Jana Vohral\u00edkov\u00e1 nen\u00ed zakl\u00e1dac\u00ed \u010dlenkou Asociace vyjednava\u010d\u016f. Sv\u00fdm projevem podpo\u0159\u00ed akci zam\u011b\u0159enou na komunikaci, kter\u00e9 se v\u011bnovala i na p\u0159edchoz\u00edch pozic\u00edch,\u201c poznamenal odbor. Vohral\u00edkov\u00e1 vystoup\u00ed v dopoledn\u00edm bloku s p\u016flhodinovou p\u0159edn\u00e1\u0161kou na t\u00e9ma vyjedn\u00e1v\u00e1n\u00ed v nejvy\u0161\u0161\u00edch patrech, vypl\u00fdv\u00e1 z programu na webu asociace.M\u00e9dia v minul\u00fdch dnech upozornila na to, \u017ee Podnikatelsk\u00fd klub Empiria 21 si pronajal Rudolfovu galerii a \u0160irokou chodbu za 225 000 korun bez DPH. Podle Lidov\u00fdch novin byl pron\u00e1jem \u00fa\u010dtov\u00e1n se zv\u00fdhodn\u011bnou cenou. Cena pron\u00e1jmu vych\u00e1z\u00ed z dosud platn\u00fdch pravidel, jde o b\u011b\u017enou cenu ur\u010denou pro konference, nikoli zv\u00fdhodn\u011bnou, reagoval odbor.\u201eCena pron\u00e1jmu i v\u00fdb\u011br po\u0159adatel\u016f a akc\u00ed na Pra\u017esk\u00e9m hrad\u011b vych\u00e1z\u00ed z dosud platn\u00fdch pravidel. Avizovali jsme, \u017ee pracovn\u00ed skupiny slo\u017een\u00e9 z odborn\u00edk\u016f tato pravidla posoud\u00ed a od Nov\u00e9ho roku zm\u011bn\u00ed. Na t\u00e9to \u00faprav\u011b se pracuje,\u201c poznamenal odbor komunikace Hradu.Reakce politik\u016f na konferenci jsou sm\u00ed\u0161en\u00e9. Opozi\u010dn\u00ed politici ji kritizuj\u00ed, nap\u0159\u00edklad m\u00edstop\u0159edseda hnut\u00ed ANO Radek Vondr\u00e1\u010dek se proti akci vymezil. Naopak m\u00edstop\u0159edsedkyn\u011b hnut\u00ed STAN Michaela \u0160ebelov\u00e1 \u010di lidoveck\u00fd poslanec Pavel B\u011blobr\u00e1dek konferenci podpo\u0159ili.\u201eNev\u00edm, z \u010deho se d\u011bl\u00e1 kauza. Spolek \u0159\u00e1dn\u011b zaplatil poplatky. Pan\u00ed Vohral\u00edkov\u00e1 se rozhodla, \u017ee vystoup\u00ed zdarma. Nevystoup\u00ed tam \u017e\u00e1dn\u00ed kontroverzn\u00ed host\u00e9,\u201c uvedla \u0160ebelov\u00e1 v pond\u011bl\u00ed ve vys\u00edl\u00e1n\u00ed televize CNN Prima NEWS.Pr\u00e1vo i Lidov\u00e9 noviny pouk\u00e1zaly tak\u00e9 na ceny vstupenek na konferenci, kter\u00e9 se podle m\u00e9di\u00ed pohybuj\u00ed v rozmez\u00ed 17 000 a\u017e 228 000 korun. Na webu asociace jsou aktu\u00e1ln\u011b k zakoupen\u00ed vstupenky za 17 190, 23 264, 29 734 a 49 283 korun bez DPH. Kategorie se li\u0161\u00ed nap\u0159\u00edklad bl\u00edzkost\u00ed sedadla u p\u00f3dia, byznysmeni, kte\u0159\u00ed si p\u0159iplat\u00ed, mohou nap\u0159\u00edklad absolvovat osobn\u00ed tr\u00e9nink.Na webu nen\u00ed k dispozici vstupenka VIP Diamond za 228 000 korun. V cen\u011b podle m\u00e9di\u00ed byla i vstupenka na dvoudenn\u00ed konferenci v Curychu s dopravou soukrom\u00fdm letadlem. Akce se podle webu Novinky.cz uskute\u010dnila u\u017e minul\u00fd t\u00fdden.\u201eCena vstupn\u00e9ho na akce je zodpov\u011bdnost\u00ed po\u0159adatel\u016f. V\u00fdt\u011b\u017eek z nejdra\u017e\u0161\u00edch vstupenek, kter\u00e9 zahrnuj\u00ed i n\u011bkolikadenn\u00ed program mimo \u010ceskou republiku, po\u0159adatel\u016fm umo\u017e\u0148uje na konferenci pozvat d\u011bti z d\u011btsk\u00fdch domov\u016f,\u201c reagoval odbor komunikace Hradu.\u201eHlavn\u00edm c\u00edlem konference Kl\u00ed\u010d komunikace je podpo\u0159it pov\u011bdom\u00ed o v\u00fdznamu komunikace a vyjedn\u00e1v\u00e1n\u00ed v r\u016fzn\u00fdch oblastech lidsk\u00e9ho \u017eivota. Akce tak podporuje snahu otev\u0159\u00edt Pra\u017esk\u00fd hrad nejen ve\u0159ejnosti, ale i kulturn\u00edm, spole\u010densk\u00fdm a vzd\u011bl\u00e1vac\u00edm aktivit\u00e1m,\u201c dodal odbor.Mezi \u0159e\u010dn\u00edky konference na Pra\u017esk\u00e9m hrad\u011b jsou krom\u011b Vohral\u00edkov\u00e9 nap\u0159\u00edklad Joe Navarro, b\u00fdval\u00fd agent americk\u00e9ho Feder\u00e1ln\u00edho \u00fa\u0159adu pro vy\u0161et\u0159ov\u00e1n\u00ed (FBI), prezident Asociace vyjednava\u010d\u016f Radim Pa\u0159\u00edk nebo Anne-Maartje Oudov\u00e1, zakladatelka The Behaviour Company se s\u00eddlem v Amsterdamu.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "domaci"
    ],
    "image_count": 1,
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "44"
},
{
    "title": "N\u00e1v\u0161t\u011bvy v Zemanov\u011b byt\u011b-kancel\u00e1\u0159i radnice skousla, te\u010f prov\u011b\u0159\u00ed nast\u011bhov\u00e1n\u00ed P\u0159\u00e1tel",
    "content": "Spolek P\u0159\u00e1tel\u00e9 Milo\u0161e Zemana se p\u0159ed n\u011bkolika dny p\u0159est\u011bhoval do kancel\u00e1\u0159e exprezidenta. Jednodu\u0161e \u0159e\u0161eno, spolek p\u0159est\u011bhoval s\u00eddlo z Hradu do Jaselsk\u00e9 ulice v Praze. Jen\u017ee Praha 6 se je\u0161t\u011b p\u0159ed nast\u011bhov\u00e1n\u00edm spolku zaj\u00edmala o provoz kancel\u00e1\u0159e a Zemanovi hrozilo vyst\u011bhov\u00e1ni. Nakonec radnice konstatovala, \u017ee ob\u010dasn\u00e9 n\u00e1v\u0161t\u011bvy v bytov\u00e9 jednotce nevad\u00ed. Jen\u017ee s p\u0159\u00edchodem spolku se m\u016f\u017ee situace zm\u011bnit.Spolek P\u0159\u00e1tel\u00e9 Milo\u0161e Zemana, kter\u00fd vede exkancl\u00e9\u0159 Vratislav Myn\u00e1\u0159, se po m\u011bs\u00edc\u00edch odst\u011bhoval z Hradu. Hrad\u010dany opustil po urgenc\u00edch a direktivn\u00edm dopisu od t\u00fdmu prezidenta Petra Pavla.Zeman\u016fv spolek s\u00eddlo nakonec p\u0159est\u011bhoval do exprezidentsk\u00e9 kancel\u00e1\u0159e v Jaselsk\u00e9 ulici v Praze, kterou b\u00fdval\u00e9 hlav\u011b st\u00e1tu zaji\u0161\u0165uje. Redakce iDNES.cz to zjistila z Ve\u0159ejn\u00e9ho rejst\u0159\u00edku. Jen\u017ee Zemanovi hrozilo z kancel\u00e1\u0159e vyst\u011bhov\u00e1n\u00ed, pokuta a\u017e p\u016fl milionu korun nebo nutnost rekolaudace bytov\u00e9 jednotky na kancel\u00e1\u0159. D\u016fvodem bylo, \u017ee pronajat\u00fd byt nen\u00ed zkolaudovan\u00fd za \u00fa\u010delem provozu kancel\u00e1\u0159e, ale v\u00fdhradn\u011b k bydlen\u00ed.M\u011bstsk\u00e1 \u010d\u00e1st Praha 6 v\u0161ak na za\u010d\u00e1tku srpna v\u011bc odlo\u017eila s t\u00edm, \u017ee Zeman ob\u010dasn\u00fdmi pracovn\u00edmi n\u00e1v\u0161t\u011bvami v byt\u011b \u017e\u00e1dn\u00e1 pravidla neporu\u0161uje. S p\u0159\u00edchodem spolku v\u0161ak m\u016f\u017ee vzniknout probl\u00e9m.Redakce iDNES.cz oslovila Prahu 6, zda se pr\u00e1v\u011b s p\u0159\u00edchodem s\u00eddla spolku situace m\u011bn\u00ed. \u201eV tuto chv\u00edli neum\u00edme posoudit, zda to m\u00e1 \u010di nem\u00e1 vliv. Stavebn\u00ed odbor tud\u00ed\u017e v t\u00e9to v\u011bci oslov\u00ed majitele nemovitosti,\u201c \u0159ekl pro iDNES.cz mluv\u010d\u00ed m\u011bstsk\u00e9 \u010d\u00e1sti Praha 6 Marek Zeman.Redakce iDNES.cz tak\u00e9 oslovila majitele bytu, kter\u00fdm je Arcibiskupstv\u00ed pra\u017esk\u00e9, kter\u00e9 skrze spole\u010dnost XPlace vlastn\u00ed cel\u00fd d\u016fm. \u201eSpolek si s\u00eddlo sv\u00e9ho spolku v pronajat\u00e9m byt\u011b z\u0159\u00eddil se souhlasem majitele nemovitosti,\u201c \u0159ekl mluv\u010d\u00ed Arcibiskupstv\u00ed pra\u017esk\u00e9ho Ji\u0159\u00ed Prinz.Je to pr\u00e1v\u011b spolek P\u0159\u00e1tel\u00e9 Milo\u0161e Zemana, kdo hrad\u00ed fungov\u00e1n\u00ed kancel\u00e1\u0159e. Krom\u011b toho tak\u00e9 provozuje webovou str\u00e1nku Kancel\u00e1\u0159 Milo\u0161e Zemana. Na str\u00e1nk\u00e1ch jsou dostupn\u00e9 rozhovory \u010di n\u00e1v\u0161t\u011bvy, kter\u00e9 Zeman ve sv\u00e9 \u00fa\u0159adovn\u011b p\u0159ijal.Pot\u00e9, co se Zeman stal podruh\u00e9 prezidentem, z\u00edskal spolek adresu na Pra\u017esk\u00e9m hrad\u011b, p\u0159\u00edmo Na Opy\u0161i 192/8 na Hrad\u010danech. Na Hrad\u010danech m\u011bl tak\u00e9 nap\u0159\u00edklad adresu i Nada\u010dn\u00ed fond Ivany Zemanov\u00e9, kter\u00fd je nyn\u00ed v likvidaci.Tehdej\u0161\u00ed \u0161\u00e9f Spr\u00e1vy Pra\u017esk\u00e9ho hradu Ivo Vel\u00ed\u0161ek spolku za p\u011bt tis\u00edc korun m\u011bs\u00ed\u010dn\u011b pronajal t\u0159icetimetrovou \u010d\u00e1st bytu v Klarov\u011b vile. Smlouvu tehdy podepsal se sv\u00fdm nad\u0159\u00edzen\u00fdm, tedy tehdej\u0161\u00edm kancl\u00e9\u0159em Myn\u00e1\u0159em a nyn\u00ed sou\u010dasn\u011b \u0161\u00e9fem spolku.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "domaci"
    ],
    "image_count": "10",
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "32"
},
{
    "title": "KOMENT\u00c1\u0158: Gaza a velk\u00e9 izraelsk\u00e9 dilema. Co te\u010f ud\u011bl\u00e1 Netanjahu",
    "content": "Izrael za\u017eil bezprecedentn\u00ed \u00fatok Ham\u00e1su na sv\u00e9m \u00fazem\u00ed. P\u0159ijde tvrd\u00e1 pomsta, p\u0159i kter\u00e9 v Gaze zem\u0159e mnoho lid\u00ed. Pora\u017een\u00fdmi v\u0161ak nakonec mohou b\u00fdt Palestinci i Izrael a sm\u00e1t se m\u016f\u017ee \u00cdr\u00e1n, p\u00ed\u0161e ve sv\u00e9m koment\u00e1\u0159i editor MF DNES Kamil Struha.Izrael je op\u011bt pod palbou. \u0158eklo by se: nic neobvykl\u00e9ho. Jen\u017ee tentokr\u00e1t ne\u0161lo jen o amat\u00e9rsk\u00e9 rakety, palestin\u0161t\u00ed terorist\u00e9 z Ham\u00e1su sofistikovan\u011b za\u00fato\u010dili z P\u00e1sma Gazy po zemi, vzduchem i po mo\u0159i. Zcela zaspala \u017eidovsk\u00e1 tajn\u00e1 slu\u017eba, o n\u00ed\u017e se tvrd\u00ed, \u017ee je jedna z nejlep\u0161\u00edch na sv\u011bt\u011b (mimochodem stejn\u011b jako p\u0159ed 50 lety v tzv. jomkipursk\u00e9 v\u00e1lce s Egyptem a S\u00fdri\u00ed), i arm\u00e1da, kter\u00e1 nedok\u00e1zala ubr\u00e1nit hranici obehnanou bari\u00e9rou. Hlavn\u011b v\u0161ak stovky Palestinc\u016f \u00fato\u010dily p\u0159\u00edmo na \u00fazem\u00ed St\u00e1tu Izrael a zp\u016fsobily masakr.P\u0159ipojte se je\u0161t\u011b dnes a z\u00edskejte:",
    "categories": [
          "zpravy",
          "zahranicni"
    ],
    "image_count": "14",
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "8"
},
{
    "title": "T\u00e9m\u011b\u0159 t\u0159etina vlastn\u00edk\u016f les\u016f netu\u0161\u00ed, kdo je jejich odborn\u00fd hospod\u00e1\u0159",
    "content": "V \u010cesku vlastn\u00ed zhruba 300 tis\u00edc lid\u00ed \u010d\u00e1st lesa do v\u00fdm\u011bry do 50 hektar\u016f. Podle pr\u016fzkumu agentury Nielsen ale 29 procent z nich v\u016fbec nev\u00ed, kdo je jejich odborn\u00fd lesnick\u00fd hospod\u00e1\u0159. Skoro polovina z t\u011bch, kte\u0159\u00ed to v\u011bd\u00ed, pak na n\u011bj nem\u00e1 kontakt, uvedla v \u00fater\u00fd na tiskov\u00e9 konferenci Linda Machov\u00e1 z Nielsenu.V \u0161et\u0159en\u00ed letos v srpnu odpov\u00eddalo 301 drobn\u00fdch vlastn\u00edk\u016f. Odborn\u00fd lesn\u00ed hospod\u00e1\u0159 pak 60 procent respondent\u016f v posledn\u00edch p\u011bti letech nekontaktoval, nebo si to nepamatuj\u00ed.\u201eZ v\u00fdzkumu bylo evidentn\u00ed, \u017ee velk\u00e1 \u010d\u00e1st drobn\u00fdch vlastn\u00edk\u016f nev\u00ed, \u017ee na jejich les dohl\u00ed\u017e\u00ed st\u00e1tem pov\u011b\u0159en\u00fd odborn\u00edk, tzv. odborn\u00fd lesn\u00ed hospod\u00e1\u0159, kter\u00fd jim m\u016f\u017ee pomoci s p\u00e9\u010d\u00ed o les, s p\u0159\u00edpravou lesa na klimatickou zm\u011bnu \u010di se z\u00edsk\u00e1n\u00edm dotac\u00ed od st\u00e1tu\u201c doplnil odborn\u00edk na lesn\u00ed hospod\u00e1\u0159stv\u00ed Ale\u0161 Erber, kter\u00e1 s\u00e1m spravuje pro t\u0159ic\u00edtku vlastn\u00edk\u016f zhruba 2 800 hektar\u016f lesa.Majitel\u00e9 maj\u00ed sv\u00e9 odborn\u00e9 hospod\u00e1\u0159e p\u0159id\u011blen\u00e9. Pokud nev\u00ed, kdo to je, m\u016f\u017eou kontaktovat obec s roz\u0161\u00ed\u0159enou p\u016fsobnost\u00ed v m\u00edst\u011b sv\u00e9ho lesn\u00edho pozemku.Vlastn\u00edci les\u016f uvedli, \u017ee v posledn\u00edch p\u011bti letech na lese vyd\u011blalo 17 procent z nich, necel\u00e1 polovina m\u011bla vyrovnan\u00e9 p\u0159\u00edjmy a v\u00fddaje a \u0161est procent muselo les dotovat. \u201eP\u0159\u00edjmy mohly souviset s prodejem d\u0159eva z nahodil\u00e9 t\u011b\u017eby po kalamit\u00e1ch a k\u016frovci, kterou za posledn\u00edch p\u011bt let provedlo 39 procent respondent\u016f, nebo z pl\u00e1novan\u00e9 t\u011b\u017eby podle z\u00e1kona, kterou realizovalo 24 procent majitel\u016f lesa,\u201c dodala Machov\u00e1.Kdyby pak pot\u0159ebovali s lesem pomoci, nap\u0159\u00edklad kdyby nem\u011bli finance, energii nebo pen\u00edze, necel\u00fdch 40 procent odpov\u00eddaj\u00edc\u00edch by oslovilo p\u0159\u00e1tele \u010di rodinu, sedmina respondent\u016f by pak neud\u011blala nic. Vlastn\u00edci p\u0159itom maj\u00ed mnoho povinnost\u00ed, nap\u0159\u00edklad mus\u00ed zales\u0148ovat holiny.V \u010cesku se loni obnovilo 50 058 hektar\u016f les\u016f, co\u017e je zhruba stejn\u00e1 rozloha jako p\u0159edloni Vysadilo se 39 970 hektar\u016f les\u016f a p\u0159irozen\u011b se obnovilo 10 088 hektar\u016f, uvedlo u\u017e d\u0159\u00edv ministerstvo zem\u011bd\u011blstv\u00ed. To loni na obnovu les\u016f poskytlo 4,2 miliardy korun. Vysadilo se p\u0159es 225 milion\u016f strom\u016f, z toho 141,5 milionu listn\u00e1\u010d\u016f, kter\u00fdch se podle ministerstva s\u00e1z\u00ed st\u00e1le v\u00edce. C\u00edlem je vytvo\u0159it sm\u00ed\u0161en\u00e9, druhov\u011b pestr\u00e9 lesy odoln\u00e9 v\u016f\u010di zm\u011bn\u00e1m klimatu.T\u011b\u017eba d\u0159eva se podle ministerstva loni sn\u00ed\u017eila o 5,1 milionu metr\u016f krychlov\u00fdch na 25,1 milionu. Pod\u00edl nahodil\u00e9 t\u011b\u017eby zp\u016fsoben\u00e9 \u0161k\u016fdci nebo p\u0159\u00edrodn\u00edmi vlivy byl 79 procent objemu, tedy zhruba 19,8 milionu metr\u016f krychlov\u00fdch. Podle \u010cesk\u00e9ho statistick\u00e9ho \u00fa\u0159adu kv\u016fli po\u0161kozen\u00ed hmyzem se vyt\u011b\u017eilo 11,5 milionu metr\u016f krychlov\u00fdch d\u0159\u00edv\u00ed.",
    "categories": [
          "ekonomika",
          "domaci"
    ],
    "image_count": 1,
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "1"
},
{
    "title": "EU bude Palestince d\u00e1l podporovat. Ham\u00e1su nic ned\u00e1me, uji\u0161\u0165uje",
    "content": "Evropsk\u00e1 unie neukon\u010d\u00ed humanit\u00e1rn\u00ed podporu Palestinc\u016f, podrobn\u011b v\u0161ak p\u0159ehodnot\u00ed ve\u0161kerou finan\u010dn\u00ed pomoc sm\u011b\u0159ovanou do Palestiny. Prohl\u00e1sila to p\u0159edsedkyn\u011b Evropsk\u00e9 komise Ursula von der Leyenov\u00e1, podle n\u00ed\u017e \u017e\u00e1dn\u00e9 pen\u00edze nikdy nedostane radik\u00e1ln\u00ed hnut\u00ed Ham\u00e1s stoj\u00edc\u00ed za bezprecedentn\u00edm sobotn\u00edm teroristick\u00fdm \u00fatokem na jih Izraele. \u00datok Ham\u00e1su byl v\u00e1le\u010dn\u00fdm aktem a evropsk\u00fd blok pln\u011b podporuje pr\u00e1vo Izraele na vlastn\u00ed obranu, dodala.\u201ePen\u00edze z EU nikdy ne\u0161ly a nikdy nep\u016fjdou Ham\u00e1su ani jin\u00fdm teroristick\u00fdm skupin\u00e1m. Tak\u017ee nyn\u00ed znovu p\u0159ehodnot\u00edme cel\u00e9 portfolio ve sv\u011btle v\u00fdvoje situace na m\u00edst\u011b,\u201c \u0159ekla \u0161\u00e9fka unijn\u00ed exekutivy u p\u0159\u00edle\u017eitosti minuty ticha, kterou sbor eurokomisa\u0159\u016f dr\u017eel za ob\u011bti \u00fatoku. P\u0159i nejkrvav\u011bj\u0161\u00edm teroristick\u00e9m \u00fatoku v d\u011bjin\u00e1ch Izraele zem\u0159elo podle nyn\u00ed dostupn\u00fdch \u00fadaj\u016f nejm\u00e9n\u011b 1200 lid\u00ed.Unijn\u00ed zem\u011b v minul\u00fdch dnech vedly debatu o tom, zda pomoc zastavit zcela \u010di ji pouze p\u0159ehodnotit a vylou\u010dit jak\u00e9koli zneu\u017eit\u00ed ze strany Ham\u00e1su, kter\u00fd EU pokl\u00e1d\u00e1 za teroristickou organizaci, a dal\u0161\u00edch radik\u00e1ln\u00edch skupin. V\u011bt\u0161ina ministr\u016f zahrani\u010d\u00ed se podle \u0161\u00e9fa unijn\u00ed diplomacie Josepa Borrella v \u00fater\u00fd shodla na dal\u0161\u00ed spolupr\u00e1ci s palestinsk\u00fdmi \u00fa\u0159ady.Von der Leyenov\u00e1 prohl\u00e1sila, \u017ee \u00fatok je trag\u00e9di\u00ed nejen pro Izrael a \u017didy, ale i pro celou Evropu.\u201eJe to terorismus. A je to v\u00e1le\u010dn\u00fd akt... A na to m\u016f\u017ee b\u00fdt jedin\u00e1 reakce. Evropa stoj\u00ed za Izraelem a pln\u011b podporujeme jeho pr\u00e1vo na vlastn\u00ed obranu,\u201c uvedla n\u011bmeck\u00e1 politi\u010dka b\u011bhem piety, kter\u00e9 byl p\u0159\u00edtomen i izraelsk\u00fd velvyslanec p\u0159i EU Chaim Regev. Nijak p\u0159itom nezm\u00ednila po\u017eadavek, aby Izrael jednal v souladu s mezin\u00e1rodn\u00edm pr\u00e1vem, o n\u011bm\u017e v \u00fater\u00fd hovo\u0159il Borrell. Nap\u0159\u00edklad OSN kritizuje izraelsk\u00e9 z\u00e1sahy civiln\u00edch c\u00edl\u016f v P\u00e1smu Gazy \u010di odst\u0159i\u017een\u00ed oblasti od dod\u00e1vek vody \u010di potravin.\u201eHr\u016fza, kterou rozpoutal Ham\u00e1s, p\u0159inese dal\u0161\u00ed utrpen\u00ed nevinn\u00fdm Palestinc\u016fm,\u201c prohl\u00e1sila v t\u00e9to souvislosti von der Leyenov\u00e1.\u0160\u00e9fka evropsk\u00e9ho parlamentu Roberta Metsolaov\u00e1, \u0161\u00e9fka Evropsk\u00e9 komise a p\u0159edseda Evropsk\u00e9 rady Charles Michel po poledni p\u0159ed budovou EP v Bruselu uctili pam\u00e1tku ob\u011bt\u00ed teroru v Izraeli. Po jejich boku st\u00e1l izraelsk\u00fd velvyslanec p\u0159i EU a NATO Haim Regev. Jak zd\u016fraznila Metsolaov\u00e1, 7. \u0159\u00edjna sv\u011bt op\u011bt vid\u011bl, jak \u201ejsou \u017did\u00e9 zab\u00edjeni jen kv\u016fli tomu, \u017ee jsou \u017didy\u201c.United against terrorism.Europe stands with Israel and its people \ud83c\uddea\ud83c\uddfa\ud83c\uddee\ud83c\uddf1 https://t.co/BGBtkl0V5B\u201eJsme tu, abychom tyto teroristick\u00e9 \u00fatoky odsoudili a \u017e\u00e1d\u00e1me okam\u017eit\u00e9 propu\u0161t\u011bn\u00ed rukojm\u00ed. Ham\u00e1s je teroristick\u00e1 organizace, nereprezentuje legitimn\u00ed touhy palestinsk\u00e9ho lidu. Nenab\u00edz\u00ed \u0159e\u0161en\u00ed, nab\u00edz\u00ed krveprolit\u00ed,\u201c dodala \u0161\u00e9fka EP. Na z\u00e1v\u011br shrom\u00e1\u017ed\u011bn\u00ed na zapln\u011bn\u00e9m n\u00e1m\u011bst\u00ed u budovy europarlamentu dr\u017eeli v\u0161ichni p\u0159\u00edtomn\u00ed minutu ticha a n\u00e1sledovala izraelsk\u00e1 hymna a hymna EU.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "zahranicni"
    ],
    "image_count": "59",
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "510"
},
{
    "title": "Pokud byl plynovod z Estonska do Finska po\u0161kozen \u00famysln\u011b, NATO bude reagovat",
    "content": "Pokud se prok\u00e1\u017ee, \u017ee po\u0161kozen\u00ed plynovodu, kter\u00fd spojuje Finsko a Estonsko, bylo \u00famysln\u00fdm \u00fatokem, bude na v\u011bc Severoatlantick\u00e1 aliance reagovat. P\u0159ed st\u0159ede\u010dn\u00edm zased\u00e1n\u00edm ministr\u016f obrany NATO v Bruselu to \u0159ekl \u0161\u00e9f Aliance Jens Stoltenberg.Plynovod Balticconnector byl v ned\u011bli brzy r\u00e1no odstaven kv\u016fli neobvykl\u00e9mu poklesu tlaku plynu. Po\u0161kozen byl tak\u00e9 podmo\u0159sk\u00fd telekomunika\u010dn\u00ed kabel. Finsk\u00fd \u00fa\u0159ad pro vy\u0161et\u0159ov\u00e1n\u00ed nazna\u010dil, \u017ee se p\u0159ikl\u00e1n\u00ed k verzi \u00famysln\u00e9ho po\u0161kozen\u00ed infrastruktury. Dnes ale podle Reuters uvedl, \u017ee je je\u0161t\u011b p\u0159\u00edli\u0161 brzy na to, aby vylou\u010dil verzi nehody.I finsk\u00fd premi\u00e9r Petteri Orpo n\u00e1sledn\u011b uvedl, \u017ee \u00fanik plynu byl pravd\u011bpodobn\u011b zp\u016fsoben vn\u011bj\u0161\u00edm z\u00e1sahem, vy\u0161et\u0159ov\u00e1n\u00ed je v\u0161ak teprve v po\u010d\u00e1te\u010dn\u00ed f\u00e1zi.\u201eNyn\u00ed je d\u016fle\u017eit\u00e9 zjistit, co se stalo a jak se to mohlo st\u00e1t. Pokud se prok\u00e1\u017ee, \u017ee se jedn\u00e1 o z\u00e1m\u011brn\u00fd \u00fatok na kritickou infrastrukturu NATO, bude to samoz\u0159ejm\u011b v\u00e1\u017en\u00e9 a bude to znamenat jednotnou a odhodlanou reakci NATO,\u201c \u0159ekl Stoltenberg. Jak dodal, ohledn\u011b cel\u00e9 ud\u00e1losti je v kontaktu s i finsk\u00fdm prezidentem Saulim Niinist\u00f6em.Plynovod Balticconnector je dlouh\u00fd 77 kilometr\u016f a vede mezi finsk\u00fdm m\u011bstem Inkoo a estonsk\u00fdm Paldiski. Plyn m\u016f\u017ee t\u00e9ct plynovodem ob\u011bma sm\u011bry, a to v z\u00e1vislosti na tom, kde je v\u011bt\u0161\u00ed popt\u00e1vka.Opravy po\u0161kozen\u00e9ho plynovodu potrvaj\u00ed nejm\u00e9n\u011b p\u011bt m\u011bs\u00edc\u016f, ozn\u00e1mili jeho provozovatel\u00e9, finsk\u00e1 firma Gasgrid Finland a estonsk\u00e1 Elering. Odst\u00e1vku prodlou\u017eily do 1. dubna p\u0159\u00ed\u0161t\u00edho roku. Po\u0161kozen byl vedle plynovodu tak\u00e9 podmo\u0159sk\u00fd telekomunika\u010dn\u00ed kabel.BREAKING:\"The size of the damage to the gas pipeline is so large that it is clear what it stems from a deliberate act.\"Statement at the Finnish press conference on the attack against the Balticconnector pipeline https://t.co/zKcRjTDeNrLoni v z\u00e1\u0159\u00ed po\u0161kodily dosud nevysv\u011btlen\u00e9 v\u00fdbuchy potrub\u00ed plynovod\u016f Nord Stream 1 a Nord Stream 2, kter\u00fdmi Rusko pos\u00edlalo a pl\u00e1novalo pos\u00edlat plyn do N\u011bmecka a d\u00e1le do Evropy.Rusko ozna\u010dilo incident za teroristick\u00fd \u00fatok a nazna\u010dilo, \u017ee za n\u00edm stoj\u00ed z\u00e1padn\u00ed zem\u011b. Z\u00e1padn\u00ed politici rusk\u00e1 obvin\u011bn\u00ed odm\u00edtli a n\u011bkte\u0159\u00ed z nich naopak z \u00fatoku na plynovody obvinili Moskvu. List The New York Times pozd\u011bji napsal, \u017ee za sabot\u00e1\u017e\u00ed mohla b\u00fdt proukrajinsk\u00e1 skupina. Tak\u00e9 Kyjev ale jak\u00e9koli zapojen\u00ed do v\u011bci odm\u00edt\u00e1.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "zahranicni"
    ],
    "image_count": "22",
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "322"
},
{
    "title": "Kontroly slovensk\u00e9 hranice do 2. listopadu. Do Izraele polet\u00ed dal\u0161\u00ed letadla",
    "content": "Vl\u00e1da Petra Fialy rozhodla o pokra\u010dov\u00e1n\u00ed kontrol na hranic\u00edch se Slovenskem a\u017e do 2. listopadu, \u0159ekl po jedn\u00e1n\u00ed vl\u00e1dy ministr vnitra V\u00edt Raku\u0161an. Do Izraele odlet\u011blo pro \u010desk\u00e9 ob\u010dany dal\u0161\u00ed letadlo a do 24 hodin odlet\u00ed dal\u0161\u00ed dv\u011b, ozn\u00e1mil po jedn\u00e1n\u00ed vl\u00e1dy premi\u00e9r Petr Fiala. \u201eEvropsk\u00e9 programy na pomoc Palestin\u011b mus\u00edme zastavit,\u201c \u0159ekl tak\u00e9 po jedn\u00e1n\u00ed kabinetu p\u0159edseda vl\u00e1dy.V\u0161echny tyto programy bude podle Fialy t\u0159eba prov\u011b\u0159it, aby evropsk\u00e9 prost\u0159edky nekon\u010dily v rukou terorist\u016f z Ham\u00e1su.EU podle p\u0159edsedkyn\u011b Evropsk\u00e9 komise Ursuly von der Leyenov\u00e9 neukon\u010d\u00ed humanit\u00e1rn\u00ed podporu Palestinc\u016f, podrobn\u011b v\u0161ak p\u0159ehodnot\u00ed ve\u0161kerou finan\u010dn\u00ed pomoc sm\u011b\u0159ovanou do Palestiny. \u017d\u00e1dn\u00e9 pen\u00edze podle n\u00ed nikdy nedostane radik\u00e1ln\u00ed hnut\u00ed Ham\u00e1s\u201eD\u011bl\u00e1me v\u0161echny pot\u0159ebn\u00e9 kroky, aby se \u010de\u0161t\u00ed ob\u010dan\u00e9, kte\u0159\u00ed jsou na \u00fazem\u00ed Izraele, v\u010das dostali dom\u016f,\u201c \u0159ekl po jedn\u00e1n\u00ed vl\u00e1dy premi\u00e9r Petr Fiala.\u201eOdlet\u011blo do Izraele dal\u0161\u00ed letadlo a dal\u0161\u00ed dv\u011b do 24 hodin odlet\u00ed,\u201c uvedl Fiala. M\u016f\u017ee prob\u011bhnout a\u017e celkem \u0161est let\u016f, aby se mohli vr\u00e1tit do \u010cesk\u00e9 republiky v\u0161ichni \u010de\u0161t\u00ed ob\u010dan\u00e9, kte\u0159\u00ed o to budou m\u00edt z\u00e1jem.Ozna\u010dil za nevkusn\u00e9, jak n\u011bkte\u0159\u00ed politici zneu\u017e\u00edvaj\u00ed ne\u0161t\u011bst\u00ed v Izraeli a jmenoval \u0161\u00e9fa ANO Andreje Babi\u0161e. \u201e\u017d\u00e1dn\u00e9 zpo\u017ed\u011bn\u00ed nenastalo,\u201c prohl\u00e1sil Fiala.\u201eM\u00e1me dostate\u010dnou kapacitu na to, abychom mohli v\u0161echny ob\u010dany, kte\u0159\u00ed si to budou p\u0159\u00e1t, bezpe\u010dn\u011b vr\u00e1tit do \u010cesk\u00e9 republiky. Budeme v tom pokra\u010dovat tak dlouho, dokud to bude pot\u0159eba. V\u0161ichni se do\u010dkaj\u00ed v\u010das pot\u0159ebn\u00e9 pomoci,\u201c prohl\u00e1sil Fiala.Nam\u00e1tkov\u00e9 kontroly na hranic\u00edch se Slovenskem, kter\u00e9 se rozhodla prodlou\u017eit, zavedla vl\u00e1da p\u0159ed t\u00fddnem podle ministra vnitra a \u0161\u00e9fa STAN V\u00edta Raku\u0161an hlavn\u011b proto, \u017ee stejn\u00fd krok ozn\u00e1milo Polsko.N\u00e1klady na kontroly budou podle ministra vnitra Raku\u0161ana \u010dinit 53,4 milionu korun. Od minul\u00e9 st\u0159edy do pond\u011bl\u00ed policie zkontrolovala 43 749 osob a p\u0159i neleg\u00e1ln\u00ed migraci odhalila 283 lid\u00ed, \u0159ekl ministr. Vstup na \u010desk\u00e9 \u00fazem\u00ed odep\u0159eli policist\u00e9 234 osob\u00e1m, ve 27 p\u0159\u00edpadech vyu\u017eila \u010cR readmisn\u00ed opat\u0159en\u00ed v\u016f\u010di Slovensku. Policist\u00e9 tak\u00e9 zadr\u017eeli 12 p\u0159evad\u011b\u010d\u016f.Kontroly se vr\u00e1tily po roce. Loni je kv\u016fli p\u0159\u00edlivu migrant\u016f \u010cesk\u00e1 republika zavedla koncem z\u00e1\u0159\u00ed a trvaly do za\u010d\u00e1tku \u00fanora.Kabinet schv\u00e1lil i n\u00e1vrh ministra pr\u016fmyslu a obchodu Jozefa S\u00edkely na zru\u0161en\u00ed loni schv\u00e1len\u00e9 podpory tepl\u00e1ren ve v\u00fd\u0161i 17 miliard korun, kterou m\u011bly tepl\u00e1rensk\u00e9 spole\u010dnosti prom\u00edtnout do sn\u00ed\u017een\u00ed cen tepla pro z\u00e1kazn\u00edky. Zru\u0161en\u00ed dotac\u00ed je sou\u010d\u00e1st\u00ed \u00fasporn\u00fdch opat\u0159en\u00ed vl\u00e1dy.Vl\u00e1da podle ministra \u017eivotn\u00edho prost\u0159ed\u00ed Petra Hlad\u00edka schv\u00e1lila i novelu z\u00e1kona o ochran\u011b zem\u011bd\u011blsk\u00e9ho p\u016fdn\u00edho fondu, podle kter\u00e9 by nov\u011b nem\u011blo b\u00fdt mo\u017en\u00e9 vyu\u017e\u00edvat ke stavb\u011b velk\u00fdch logistick\u00fdch a n\u00e1kupn\u00edch center ani fotovoltaick\u00fdch elektr\u00e1ren nejkvalitn\u011bj\u0161\u00ed zem\u011bd\u011blskou p\u016fdu.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "domaci"
    ],
    "image_count": 0,
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "17"
},
{
    "title": "Pro \u010cechy do Izraele zam\u00ed\u0159\u00ed dal\u0161\u00ed letadlo, narychlo se vrac\u00ed z Uzbekist\u00e1nu",
    "content": "Pro \u010cechy, kte\u0159\u00ed po teroristick\u00fdch \u00fatoc\u00edch uv\u00e1zli v Izraeli, vyraz\u00ed dal\u0161\u00ed repatria\u010dn\u00ed let. Prvn\u00edm se spole\u010dn\u011b s ministrem zahrani\u010d\u00ed Janem Lipavsk\u00fdm vr\u00e1tilo v noci 34 lid\u00ed. Druh\u00e9 letadlo bylo s podnikatelskou mis\u00ed v Uzbekist\u00e1nu. Ministr zem\u011bd\u011blstv\u00ed Marek V\u00fdborn\u00fd cestu ukon\u010dil, aby bylo vl\u00e1dn\u00ed letadlo k dispozici pro evakuaci \u010desk\u00fdch ob\u010dan\u016f. Kapacity objednan\u00fdch vl\u00e1dn\u00edch speci\u00e1l\u016f by m\u011bly sta\u010dit zhruba pro 450 lid\u00ed.Mluv\u010d\u00ed ministerstva zahrani\u010d\u00ed Daniel Drake sd\u011blil, \u017ee po rozesl\u00e1n\u00ed ozn\u00e1men\u00ed o p\u0159ipravovan\u00fdch repatriac\u00edch se po\u010det registrovan\u00fdch v cestovatelsk\u00e9m syst\u00e9mu Drozd zv\u00fd\u0161il na 250 \u010cech\u016f v Izraeli. R\u00e1no jich podle Lipavsk\u00e9ho bylo 181.Po dohod\u011b s @jana_cernochova jsem pr\u00e1v\u011b rozhodl o okam\u017eit\u00e9m ukon\u010den\u00ed podnikatelsk\u00e9 agr\u00e1rn\u00ed mise do Uzbekist\u00e1nu. Vrac\u00edme se do Prahy, letadlo bude k dispozici pro evakuaci \ud83c\udde8\ud83c\uddff ob\u010dan\u016f z \ud83c\uddee\ud83c\uddf1. Bezpe\u010d\u00ed na\u0161ich ob\u010dan\u016f je na 1. m\u00edst\u011b!Na soci\u00e1ln\u00ed s\u00edti X ozn\u00e1mil ministr zem\u011bd\u011blstv\u00ed Marek V\u00fdborn\u00fd, \u017ee po dohod\u011b s ministryn\u00ed obrany Janou \u010cernochovou rozhodl o okam\u017eit\u00e9m ukon\u010den\u00ed podnikatelsk\u00e9 mise do Uzbekist\u00e1nu. \u201eVrac\u00edme se do Prahy, letadlo bude k dispozici pro evakuaci \u010desk\u00fdch ob\u010dan\u016f z Izraele,\u201c napsal. P\u016fvodn\u011b se delegace m\u011bla vr\u00e1tit v p\u00e1tek.Ministerstvo zahrani\u010d\u00ed dnes z\u0159\u00eddilo mimo\u0159\u00e1dnou informa\u010dn\u00ed linku na \u010d\u00edsle +420 222 264 200 pro dotazy k mo\u017enostem n\u00e1vratu z Izraele do \u010ceska. V provozu je od 08:00 do 20:00 hodin. \u00da\u0159ad to uvedl na webu. Z\u00e1jemci o informace mohou tak\u00e9 kontaktovat velvyslanectv\u00ed v Tel Avivu.V minulosti st\u00e1t repatria\u010dn\u00ed lety opakovan\u011b objedn\u00e1val i u nejv\u011bt\u0161\u00ed tuzemsk\u00e9 leteck\u00e9 spole\u010dnosti Smartwings. To se ale tentokr\u00e1te nestalo, potvrdila mluv\u010d\u00ed spole\u010dnosti Vladim\u00edra Dufkov\u00e1.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "domaci"
    ],
    "image_count": "1",
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "39"
},
{
    "title": "Po\u017e\u00e1r textilky v Turnov\u011b zp\u016fsobil \u0161kodu 160 milion\u016f korun, obnova potrv\u00e1 minim\u00e1ln\u011b rok",
    "content": "No\u010dn\u00ed po\u017e\u00e1r v z\u00e1vod\u011b textilky Juta v Turnov\u011b na Semilsku, kter\u00fd zas\u00e1hl v \u00fater\u00fd pozd\u011b ve\u010der dv\u011b haly, zp\u016fsobil podle prvn\u00edho odhadu \u0161kodu 160 milion\u016f korun. P\u0159\u00ed\u010dinu budou vy\u0161et\u0159ovatel\u00e9 teprve zji\u0161\u0165ovat. Hasi\u010di ve st\u0159edu ve\u010der dokon\u010dili rozeb\u00edr\u00e1n\u00ed a doha\u0161ov\u00e1n\u00ed materi\u00e1lu. Obnova po\u017e\u00e1rem zni\u010den\u00e9 haly podle majitele firmy Hlavat\u00e9ho potrv\u00e1 minim\u00e1ln\u011b rok \u010di rok a p\u016fl. Propou\u0161t\u011bt se nechyst\u00e1 nikoho.P\u0159es noc bude je\u0161t\u011b na m\u00edst\u011b dohl\u00ed\u017eet jednotka m\u00edstn\u00edch hasi\u010d\u016f, \u0159ekla \u010cTK zastupuj\u00edc\u00ed krajsk\u00e1 mluv\u010d\u00ed hasi\u010d\u016f Petra Kn\u00ed\u017ekov\u00e1. Pracovn\u00edci ze zasa\u017een\u00fdch hal se evakuovali je\u0161t\u011b p\u0159ed p\u0159\u00edjezdem hasi\u010d\u016f, p\u0159i po\u017e\u00e1ru se lehce zranili dva hasi\u010di, o\u0161et\u0159eni byli podle Kn\u00ed\u017ekov\u00e9 na m\u00edst\u011b.Po\u017e\u00e1r v are\u00e1lu Juty byl na opera\u010dn\u00ed st\u0159edisko policie nahl\u00e1\u0161en v \u00fater\u00fd ve 21:45, postupn\u011b zas\u00e1hl dv\u011b haly o rozm\u011brech 120 kr\u00e1t 20 metr\u016f a 60 kr\u00e1t 20 metr\u016f, hasi\u010di kv\u016fli rozsahu a mno\u017estv\u00ed nasazen\u00fdch jednotek vyhl\u00e1sili nejvy\u0161\u0161\u00ed stupe\u0148 poplachu.\u201eP\u0159enos po\u017e\u00e1ru po cel\u00e9 hale byl opravdu velmi extr\u00e9mn\u00ed, kdy my jsme vyhla\u0161ovali stupn\u011b poplachu ve velmi rychl\u00e9m sledu, abychom sem soust\u0159edili s\u00edly a prost\u0159edky. Nicm\u00e9n\u011b ne\u017e jsme soust\u0159edili s\u00edly a prost\u0159edky ze zvl\u00e1\u0161tn\u00edho stupn\u011b, tak n\u00e1m do\u0161lo k p\u0159esunu po\u017e\u00e1ru z jedn\u00e9 haly do druh\u00e9. Bylo to zp\u016fsobeno naskladn\u011bn\u00fdm materi\u00e1lem, kter\u00fd se tady v\u0161ude vyskytuje,\u201c uvedl krajsk\u00fd \u0159editel.Hasi\u010di za pomoci rypadla za\u010dali rozeb\u00edrat halu s ocelovou konstrukc\u00ed a vyv\u00e1\u017eet ven k doha\u0161en\u00ed uskladn\u011bn\u00fd materi\u00e1l. Do druh\u00e9 vstoupit nemohli.\u201eJe tam propadl\u00e1 konstrukce na velk\u00e9 \u010d\u00e1sti haly dovnit\u0159. Museli jsme shodit \u0161t\u00edtovou ze\u010f a \u010d\u00e1ste\u010dn\u011b bo\u010dn\u00ed ze\u010f, kter\u00e1 n\u00e1s p\u0159\u00edmo ohro\u017eovala. Vyboulila se ven,\u201c dodal krajsk\u00fd \u0159editel.Hasi\u010di kv\u016fli siln\u00e9mu zakou\u0159en\u00ed doporu\u010dili obyvatel\u016fm Turnova nev\u011btrat, \u0161lo ale o preventivn\u00ed opat\u0159en\u00ed, \u017e\u00e1dn\u00e9 akutn\u00ed nebezpe\u010d\u00ed nehrozilo.Podle Hadrbolce nebyly v hal\u00e1ch \u017e\u00e1dn\u00e9 nebezpe\u010dn\u00e9 l\u00e1tky, ho\u0159ely jen p\u0159\u00edrodn\u00ed materi\u00e1ly, r\u016fzn\u00e9 geotextilie a p\u0159\u00edrodn\u00ed l\u00e1tky. \u201eAle proto\u017ee po\u017e\u00e1r byl na obrovsk\u00e9 plo\u0161e a v\u00fdvin kou\u0159e byl opravdu extr\u00e9mn\u00ed, tak jsme po\u017e\u00e1dali o vyhl\u00e1\u0161en\u00ed varov\u00e1n\u00ed pro obyvatele, aby zbyte\u010dn\u011b nev\u011btrali a nepou\u0161t\u011bli si zplodiny ho\u0159en\u00ed do sv\u00fdch vnit\u0159n\u00edch prostor bytu,\u201c \u0159ekl Hadrbolec.Po\u017e\u00e1rem se zab\u00fdvaj\u00ed i kriminalist\u00e9 pro podez\u0159en\u00ed ze sp\u00e1ch\u00e1n\u00ed trestn\u00e9ho \u010dinu obecn\u00e9 ohro\u017een\u00ed z nedbalosti. Informovala o tom region\u00e1ln\u00ed mluv\u010d\u00ed policie Dagmar Sochorov\u00e1. \u201eP\u0159edm\u011btem tohoto \u0161et\u0159en\u00ed je samoz\u0159ejm\u011b zji\u0161t\u011bn\u00ed p\u0159\u00ed\u010diny vzniku po\u017e\u00e1ru,\u201c dodala.Obnova po\u017e\u00e1rem zni\u010den\u00e9 v\u00fdrobn\u00ed haly potrv\u00e1 minim\u00e1ln\u011b rok \u010di rok a p\u016fl. Uvedl to majitel firmy Ji\u0159\u00ed Hlavat\u00fd. Nevybavuje si, \u017ee by n\u011bkter\u00fd z jeho z\u00e1vod\u016f zas\u00e1hl tak velk\u00fd po\u017e\u00e1r jako v noci na dne\u0161ek. V\u00fdrobu hodl\u00e1 Juta v turnovsk\u00e9m z\u00e1vod\u011b zachovat. Podle Hlavat\u00e9ho tam pracuje zhruba 80 lid\u00ed a nikoho propou\u0161t\u011bt nebudou.\u201eNepo\u010d\u00edt\u00e1m s t\u00edm, \u017ee bychom sni\u017eovali stavy lid\u00ed. V \u017e\u00e1dn\u00e9m p\u0159\u00edpad\u011b. Lid\u00e9, co tam jsou, budou d\u00e1l zam\u011bstnan\u00ed a p\u0159eveden\u00ed na jinou pr\u00e1ci,\u201c \u0159ekl Hlavat\u00fd. P\u0159\u00edmo v turnovsk\u00e9m z\u00e1vod\u011b maj\u00ed podle n\u011bj je\u0161t\u011b jednu v\u00fdrobn\u00ed halu, kter\u00e1 nebyla po\u017e\u00e1rem zasa\u017een\u00e1.Co po\u017e\u00e1r zp\u016fsobilo, Hlavat\u00fd zat\u00edm nev\u00ed. \u201eJe to \u0161patn\u00e9, hrozn\u00e9, \u010dlov\u011bk je vyveden\u00fd z m\u00edry. Nikdy se n\u00e1m nic takov\u00e9ho nestalo v takov\u00e9m rozsahu. Ob\u010das se n\u011bco stane, ale takov\u00fd rozsah nikdo z n\u00e1s nepamatuje,\u201c \u0159ekl. \u201eAle rozhoduj\u00edc\u00ed je, \u017ee se nikomu nic nestalo,\u201c zd\u016fraznil.Po\u017e\u00e1r vypukl v are\u00e1lu tov\u00e1rny na netkan\u00e9 textilie Juta kr\u00e1tce po p\u016fl des\u00e1t\u00e9 ve\u010der. \u201eZam\u011bstnanci v hale se je\u0161t\u011b p\u0159ed z\u00e1sahem hasi\u010d\u016f sami evakuovali, nebylo pot\u0159eba evakuovat z objektu nikoho dal\u0161\u00edho,\u201c \u0159ekla v noci pro iDNES.cz mluv\u010d\u00ed hasi\u010d\u016f Petra Kn\u00ed\u017ekov\u00e1. Hasi\u010d\u016fm se poda\u0159ilo po\u017e\u00e1r lokalizovat kr\u00e1tce po druh\u00e9 hodin\u011b r\u00e1no.V textiln\u00ed tov\u00e1rn\u011b Juta v Turnov\u011b ho\u0159elo i v \u010dervenci 2021. Likvidace po\u017e\u00e1ru st\u0159echy byla n\u00e1ro\u010dn\u00e1, hasi\u010di ji museli rozebrat. V \u0159\u00edjnu 2012 vyj\u00ed\u017ed\u011bli hasi\u010di do turnovsk\u00e9 Juty k po\u017e\u00e1ru vzduchotechniky.",
    "categories": [
          "liberec",
          "zpravy"
    ],
    "image_count": "40",
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "4"
},
{
    "title": "Slovensk\u00fd exprezident Kiska dostal za da\u0148ov\u00fd podvod dvouletou podm\u00ednku",
    "content": "Soud prvn\u00ed instance na Slovensku uznal b\u00fdval\u00e9ho prezidenta Andreje Kisku vinn\u00fdm z da\u0148ov\u00e9ho podvodu a ulo\u017eil mu trest podm\u00edn\u011bn\u011b dva roky v\u011bzen\u00ed a pokutu 15 000 eur. Exprezident byl souzen pro nadm\u011brn\u00e9 odpo\u010dty dan\u011b z p\u0159idan\u00e9 hodnoty (DPH) sv\u00e9 rodinn\u00e9 firmy KTAG v souvislosti se svou prezidentskou kampan\u00ed. Rozhodnut\u00ed soudu nen\u00ed pravomocn\u00e9, Kisk\u016fv obh\u00e1jce ozn\u00e1mil odvol\u00e1n\u00ed.Spolu s Kiskou soud uznal vinn\u00fdm i druh\u00e9ho ob\u017ealovan\u00e9ho jednatele KTAG Eduarda Ku\u010dkovsk\u00e9ho.Pro p\u0159\u00edpad, \u017ee by Kiska pokutu nezaplatil, ur\u010dila soudkyn\u011b n\u00e1hradn\u00ed trest v\u011bzen\u00ed v trv\u00e1n\u00ed dvou let. Stejn\u011b rozhodla i v p\u0159\u00edpad\u011b Ku\u010dkovsk\u00e9ho, kter\u00e9mu ulo\u017eila krom\u011b jin\u00e9ho pokutu 10 000 eur (245 000 korun). Kiska byl v p\u0159\u00edpadu souzen jako organiz\u00e1tor, co\u017e je p\u0159it\u011b\u017euj\u00edc\u00ed okolnost p\u0159i ukl\u00e1d\u00e1n\u00ed trestu.Soudkyn\u011b se ztoto\u017enila s tvrzen\u00edm \u017ealobce, \u017ee n\u00e1klady na Kiskovu p\u0159edvolebn\u00ed kampa\u0148 nesouvisely s podnik\u00e1n\u00edm KTAG a ani se smlouvou, kterou Kiska s touto firmou uzav\u0159el. Podle ob\u017ealoby KTAG tak neopr\u00e1vn\u011bn\u011b uplatnila n\u00e1rok na vr\u00e1cen\u00ed dan\u011b z p\u0159idan\u00e9 hodnoty v celkov\u00e9 v\u00fd\u0161i p\u0159es 155 000 eur (3,8 milionu korun).Kiska se h\u00e1jil t\u00edm, \u017ee KTAG na z\u00e1klad\u011b zm\u00edn\u011bn\u00e9 smlouvy platila n\u00e1klady a z\u00e1rove\u0148 p\u0159ij\u00edmala v\u00fdnosy z jeho p\u0159edn\u00e1\u0161kov\u00e9 a vydavatelsk\u00e9 \u010dinnosti. Tu vykon\u00e1val u\u017e p\u0159ed zvolen\u00edm hlavou st\u00e1tu a pak v t\u00e9to \u010dinnosti pokra\u010doval po skon\u010den\u00ed prezidentsk\u00e9ho mand\u00e1tu. Obhajoba tvrdila, \u017ee \u017ealovan\u00fd skutek nen\u00ed trestn\u00fdm \u010dinem a \u017ee nena\u0161la \u017e\u00e1dn\u00fd verdikt soud\u016f v podobn\u00e9 kauze jako je Kisk\u016fv p\u0159\u00edpad. KTAG spornou v\u00fd\u0161i dan\u011b v minulosti i s pen\u00e1le doplatila. Kiska v minulosti zbohatl na prodeji pod\u00edl\u016f ve firm\u00e1ch zab\u00fdvaj\u00edc\u00edch se katalogov\u00fdm a spl\u00e1tkov\u00fdm prodejem.B\u00fdval\u00fd slovensk\u00fd prezident d\u0159\u00edve tvrdil, \u017ee za jeho st\u00edh\u00e1n\u00edm stoj\u00ed nyn\u00ed b\u00fdval\u00fd trojn\u00e1sobn\u00fd premi\u00e9r Robert Fico, jeho\u017e strana Sm\u011br-soci\u00e1ln\u00ed demokracie na konci leto\u0161n\u00edho z\u00e1\u0159\u00ed op\u011bt vyhr\u00e1la parlamentn\u00ed volby a dohodla se s dal\u0161\u00edmi dv\u011bma stranami na vytvo\u0159en\u00ed vl\u00e1dn\u00ed koalice. Kiska se b\u011bhem sv\u00e9ho prezidentsk\u00e9ho mand\u00e1tu vymezoval v\u016f\u010di Ficovi, kter\u00e9ho tak\u00e9 porazil v p\u0159\u00edm\u00e9 volb\u011b hlavy st\u00e1tu.Slovensk\u00e1 policie vy\u0161et\u0159ov\u00e1n\u00ed v kauze p\u016fvodn\u011b ukon\u010dila s od\u016fvodn\u011bn\u00edm, \u017ee trestnost \u010dinu zanikla. Obnovit vy\u0161et\u0159ov\u00e1n\u00ed da\u0148ov\u00e9ho deliktu na\u0159\u00eddila prokuratura.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "zahranicni"
    ],
    "image_count": "10",
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "34"
},
{
    "title": "Senior zem\u0159el p\u0159i nehod\u011b u Hav\u00ed\u0159ova, p\u0159i st\u0159etu voz\u016f se dal\u0161\u00ed t\u0159i lid\u00e9 zranili",
    "content": "Tragick\u00e1 dopravn\u00ed nehoda se stala ve st\u0159edu r\u00e1no v katastru obce T\u011brlicko nedaleko Hav\u00ed\u0159ova. St\u0159etly se tam dva osobn\u00ed automobily, p\u0159i\u010dem\u017e p\u0159i sr\u00e1\u017ece zem\u0159el 78let\u00fd mu\u017e. Dal\u0161\u00ed t\u0159i lid\u00e9, dva mu\u017ei a jedna \u017eena, utrp\u011bli zran\u011bn\u00ed.Nehoda se stala chv\u00edli p\u0159ed p\u016fl sedmou na silnici I/11 u tamn\u00ed p\u0159ehrady, a to v \u00faseku mezi odbo\u010dkou na T\u0159anovice a t\u011brlickou \u010d\u00e1st\u00ed Stanislavice. P\u0159i hav\u00e1rii skon\u010dilo jedno auto v p\u0159\u00edkopu, druh\u00e9 st\u00e1lo nap\u0159\u00ed\u010d vozovkou.Zranili se \u010dty\u0159i lid\u00e9, nejv\u00e1\u017en\u011bji 78let\u00fd mu\u017e sed\u00edc\u00ed na m\u00edst\u011b spolujezdce. \u201eZ\u016fstal zakl\u00edn\u011bn v jednom z havarovan\u00fdch vozidel, v okam\u017eiku p\u0159\u00edjezdu pos\u00e1dek z\u00e1chrann\u00e9 slu\u017eby byl p\u0159i v\u011bdom\u00ed, jeho stav se v\u0161ak rychle zhor\u0161oval,\u201c uvedl mluv\u010d\u00ed moravskoslezsk\u00fdch z\u00e1chran\u00e1\u0159\u016f Luk\u00e1\u0161 Humpl.Z\u00e1chran\u00e1\u0159i seniora o\u0161et\u0159ovali u\u017e ve voze p\u0159ed vypro\u0161t\u011bn\u00edm. V sanitce mu selhal krevn\u00ed ob\u011bh a na \u0159adu p\u0159i\u0161lo intenzivn\u00ed o\u017eivov\u00e1n\u00ed. \u201eAni po n\u011bkolika des\u00edtk\u00e1ch minut nedo\u0161lo k obnoven\u00ed srde\u010dn\u00ed \u010dinnosti a zasahuj\u00edc\u00ed l\u00e9ka\u0159ka nakonec musela konstatovat smrt,\u201c zm\u00ednil mluv\u010d\u00ed Humpl.Mapy poskytuje \u00a9 SHOCart a p\u0159isp\u011bvatel\u00e9 OpenStreetMap. Spole\u010dnost SHOCart je tradi\u010dn\u00ed vydavatel turistick\u00fdch a cykloturistick\u00fdch map a atlas\u016f. V\u00edce na www.shocart.czDal\u0161\u00ed mu\u017e ve v\u011bku 75 let upadal do bezv\u011bdom\u00ed. \u201eZ\u00e1chran\u00e1\u0159i jej uvedli do um\u011bl\u00e9ho sp\u00e1nku, zajistili d\u00fdchac\u00ed cesty a p\u0159evedli na p\u0159\u00edstrojem \u0159\u00edzenou ventilaci. Po nasazen\u00ed kr\u010dn\u00edho l\u00edmce a ulo\u017een\u00ed do podtlakov\u00e9 matrace ho vrtuln\u00edk p\u0159epravil na urgentn\u00ed p\u0159\u00edjem ostravsk\u00e9 fakultn\u00ed nemocnice,\u201c popsal mluv\u010d\u00ed z\u00e1chranky.Dvaa\u0161edes\u00e1tilet\u00fd mu\u017e utrp\u011bl st\u0159edn\u011b t\u011b\u017ek\u00e9 zran\u011bn\u00ed nohy a o \u010dty\u0159i roky mlad\u0161\u00ed \u017eena m\u011bla poran\u011bn\u00fd hrudn\u00edk. Oba skon\u010dili v nemocnic\u00edch, a to v Hav\u00ed\u0159ov\u011b a v Karvin\u00e9.Jak uvedla krajsk\u00e1 mluv\u010d\u00ed hasi\u010d\u016f Kamila Langerov\u00e1, na m\u00edst\u011b nehody zasahovaly dv\u011b jednotky z Hav\u00ed\u0159ova a z \u010cesk\u00e9ho T\u011b\u0161\u00edna. Hasi\u010di nejprve hydraulick\u00fdm za\u0159\u00edzen\u00edm vyprostili z vozu nejstar\u0161\u00edho \u00fa\u010dastn\u00edka nehody, pot\u00e9 pom\u00e1hali s p\u0159enesen\u00edm zran\u011bn\u00fdch do sanitky a vrtuln\u00edku, zajistili vozy proti po\u017e\u00e1ru a uklidili silnici.P\u0159\u00ed\u010diny kolize vy\u0161et\u0159uj\u00ed hav\u00ed\u0159ov\u0161t\u00ed policist\u00e9. Po nehod\u011b zjistili, \u017ee ani jeden ze \u0159idi\u010d\u016f nepil p\u0159ed j\u00edzdou alkohol. Silnice mezi Hav\u00ed\u0159ovem a \u010cesk\u00fdm T\u011b\u0161\u00ednem byla uzav\u0159ena od p\u016fl sedm\u00e9 r\u00e1no do zhruba p\u016fl jedn\u00e9 odpoledne.",
    "categories": [
          "ostrava",
          "zpravy"
    ],
    "image_count": "8",
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "1"
},
{
    "title": "V dod\u00e1vce na D2 se t\u00edsnilo 41 migrant\u016f, policist\u00e9 je vr\u00e1tili na Slovensko",
    "content": "Policist\u00e9 dnes r\u00e1no p\u0159i kontrole u Lan\u017ehota na B\u0159eclavsku na D2 odhalili dod\u00e1vku se 41 migranty ze S\u00fdrie, kter\u00e9 vr\u00e1tili zp\u011bt na Slovensko. \u0160lo p\u0159ev\u00e1\u017en\u011b o mu\u017ee, mezi b\u011b\u017eenci byly ale i \u017eeny a d\u011bti. P\u0159evad\u011b\u010de z ciziny policist\u00e9 zadr\u017eeli.\u201eV\u0161em 41 migrant\u016fm, kte\u0159\u00ed dnes r\u00e1no v rozporu se z\u00e1konem na D2 p\u0159ekro\u010dili hranice, byl odep\u0159en vstup do \u010cR. Mu\u017e za volantem dod\u00e1vky byl zadr\u017een a zodpov\u00edd\u00e1 se z p\u0159evad\u011b\u010dstv\u00ed,\u201c uvedli policist\u00e9 na soci\u00e1ln\u00ed s\u00edti X.Policejn\u00ed mluv\u010d\u00ed Pavel \u0160v\u00e1b n\u00e1sledn\u011b doplnil, \u017ee migranti se t\u00edsnili v ned\u016fstojn\u00fdch podm\u00ednk\u00e1ch na lo\u017en\u00e9 plo\u0161e dod\u00e1vky.\u201eSe zadr\u017een\u00fdm \u0159idi\u010dem prob\u00edhaj\u00ed procesn\u00ed \u00fakony a hroz\u00ed mu a\u017e osmilet\u00fd pobyt za m\u0159\u00ed\u017eemi. Cizinci byli pou\u010deni o nespln\u011bn\u00ed podm\u00ednek vstupu na \u00fazem\u00ed \u010cesk\u00e9 republiky, a ten jim byl odep\u0159en. Museli se tak vr\u00e1tit zp\u011bt na Slovensko,\u201c informoval \u0160v\u00e1b.U\u017e v \u00fater\u00fd ve\u010der na\u0161li policist\u00e9 p\u0159i kontrole dod\u00e1vky v Hodon\u00edn\u011b 23 migrant\u016f v n\u00e1kladov\u00e9m prostoru. Jen za posledn\u00edch 24 hodin jich zajistili na ji\u017en\u00ed Morav\u011b celkem 107, v\u011bt\u0161ina poch\u00e1zela ze S\u00fdrie. \u201eT\u0159i p\u0159evad\u011b\u010di se zodpov\u00eddaj\u00ed z trestn\u00e9ho \u010dinu organizovan\u00ed a umo\u017en\u011bn\u00ed nedovolen\u00e9ho p\u0159ekro\u010den\u00ed st\u00e1tn\u00ed hranice,\u201c podotkl \u0160v\u00e1b.Kv\u016fli zv\u00fd\u0161en\u00e9mu po\u010dtu migrant\u016f zavedla \u010cesk\u00e1 republika na hranic\u00edch se Slovenskem p\u0159ed t\u00fddnem nam\u00e1tkov\u00e9 kontroly. Jen o v\u00edkendu odhalila 112 b\u011b\u017eenc\u016f a zajistila 12 p\u0159evad\u011b\u010d\u016f.Po\u010dty zaji\u0161t\u011bn\u00fdch b\u011b\u017eenc\u016f jsou v\u0161ak nyn\u00ed st\u00e1le v\u00fdrazn\u011b ni\u017e\u0161\u00ed proti lo\u0148sk\u00e9mu podzimu, kdy vrcholila migra\u010dn\u00ed vlna. Vl\u00e1da tehdy kv\u016fli rostouc\u00edmu po\u010dtu migrant\u016f zavedla do\u010dasn\u00e9 kontroly na hranic\u00edch, kde policist\u00e9 zpo\u010d\u00e1tku zajistili i v\u00edce ne\u017e 100 lid\u00ed denn\u011b. Po\u010dty se postupn\u011b sni\u017eovaly, a\u017e kontroly za\u010d\u00e1tkem \u00fanora skon\u010dily.Sou\u010dasn\u00e9 nam\u00e1tkov\u00e9 kontroly jsou v pl\u00e1nu zat\u00edm do tohoto p\u00e1tku, p\u0159\u00edpadn\u00e9 prodlou\u017een\u00ed bude z\u00e1le\u017eet na aktu\u00e1ln\u00ed situaci. \u010cesko kontrolami reagovalo na stejn\u00fd pl\u00e1n Polska, kter\u00e9 chce zabr\u00e1nit cest\u00e1m uprchl\u00edk\u016f z jihov\u00fdchodn\u00ed Evropy. Zah\u00e1jen\u00ed do\u010dasn\u00fdch kontrol na slovensk\u00fdch hranic\u00edch p\u0159ed t\u00fddnem ozn\u00e1milo tak\u00e9 Rakousko.Dosluhuj\u00edc\u00ed slovensk\u00e1 vl\u00e1da n\u00e1sledn\u011b na deset dn\u016f zavedla kv\u016fli neleg\u00e1ln\u00ed migraci kontroly na hranic\u00edch s Ma\u010farskem.",
    "categories": [
          "brno",
          "zpravy"
    ],
    "image_count": "7",
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "10"
},
{
    "title": "Vyka\u0161lal se na ty ostatn\u00ed, \u00fato\u010dil Babi\u0161 ve Sn\u011bmovn\u011b na ministra Lipavsk\u00e9ho",
    "content": "Do ministra zahrani\u010d\u00ed za Pir\u00e1ty Jana Lipavsk\u00e9ho se ve Sn\u011bmovn\u011b ve st\u0159edu ost\u0159e pustil expremi\u00e9r a \u0161\u00e9f ANO Andrej Babi\u0161. \u201eVyka\u0161lal se na ty lidi ostatn\u00ed, od ned\u011ble,\u201c \u0159ekl Babi\u0161 na adresu Lipavsk\u00e9ho, kter\u00fd se p\u0159i letu z Om\u00e1nu zastavil v Izraeli a vzal s sebou do Prahy ze zem\u011b zasa\u017een\u00e9 terorem Ham\u00e1su 34 \u010desk\u00fdch ob\u010dan\u016f.Vyzval ministra Lipavsk\u00e9ho, aby za\u0159\u00eddil povolen\u00ed pro Smartwings, aby mohlo jeho letadlo odlet\u011bt z Izraele a vz\u00edt p\u0159itom na palubu a\u017e 189 lid\u00ed.\u201eM\u00e1me dv\u011b letadla, dva airbusy. Pro\u010d nevylet\u011bly v pond\u011bl\u00ed? Pro\u010d? Mohly let\u011bt! Tak\u017ee takov\u00e1 je pravda. Tahle vl\u00e1da se na na\u0161e lidi \u00fapln\u011b vyka\u0161lala. Jsou tam. A samoz\u0159ejm\u011b Smartwings nem\u016f\u017ee otev\u0159\u00edt booking, proto\u017ee nem\u00e1 povolen\u00ed. A kdy\u017e tam v\u010dera byl pan Lipavsk\u00fd, pro\u010d to neza\u0159\u00eddil? Pro\u010d oni nemluv\u00ed se soukrom\u00fdm p\u0159epravcem?\u201c kritizovla Babi\u0161.Na vojensk\u00e9m leti\u0161ti v pra\u017esk\u00fdch Kbel\u00edch ve st\u0159edu v p\u016fl druh\u00e9 r\u00e1no p\u0159ist\u00e1lo letadlo s ministrem zahrani\u010d\u00ed a 34 evakuovan\u00fdmi \u010cechy z Izraele.\u0160\u00e9f \u010desk\u00e9 diplomacie v \u00fater\u00fd p\u0159icestoval do zem\u011b jako prvn\u00ed zahrani\u010dn\u00ed st\u00e1tn\u00edk po sobotn\u00edch teroristick\u00fdch \u00fatoc\u00edch.Lipavsk\u00fd do Izraele dorazil p\u0159i n\u00e1vratu do vlasti z ministersk\u00e9ho zased\u00e1n\u00ed Evropsk\u00e9 unie a Rady pro spolupr\u00e1ci arabsk\u00fdch st\u00e1t\u016f Z\u00e1livu v Om\u00e1nu.Ve st\u0159edu Lipavsk\u00fd nevylou\u010dil vysl\u00e1n\u00ed dal\u0161\u00edho repatria\u010dn\u00edho letu do Izraele. syst\u00e9mu DROZD je podle n\u011bj registrov\u00e1no 181 lid\u00ed, kte\u0159\u00ed jsou st\u00e1le v Izraeli a des\u00edtky \u010cech\u016f se sna\u017e\u00ed dostat pry\u010d.Nakonec pro n\u011b zam\u00ed\u0159\u00ed letadlo, se kter\u00fdm byl s podnikatelskou mis\u00ed v Uzbekist\u00e1nu ministr zem\u011bd\u011blstv\u00ed Marek V\u00fdborn\u00fd. Cestu p\u0159ed\u010dasn\u011b ukon\u010dil, aby bylo vl\u00e1dn\u00ed letadlo k dispozici pro evakuaci \u010desk\u00fdch ob\u010dan\u016f.Ministerstvo zahrani\u010d\u00ed tak\u00e9 z\u0159\u00eddilo mimo\u0159\u00e1dnou informa\u010dn\u00ed linku na \u010d\u00edsle +420 222 264 200 pro dotazy k mo\u017enostem n\u00e1vratu z Izraele do \u010ceska. V provozu je od 08:00 do 20:00 hodin. Z\u00e1jemci o informace mohou tak\u00e9 kontaktovat velvyslanectv\u00ed v Tel Avivu na \u010d\u00edsle +972 523 286 622.\u201eDostali jsme pod tlak na\u0161i vl\u00e1du, ano, je pravda, \u017ee pan ministr Lipavsk\u00fd mi volal dokonce, s pan\u00ed \u010cernochovou jsem mluvil, tak\u017ee ta dv\u011b speci\u00e1ln\u00ed letadla Arm\u00e1dy \u010cesk\u00e9 republiky brzo vylet\u00ed. Jsem r\u00e1d, \u017ee jsem tady dnes byl u\u017eite\u010dn\u00fd. Tak\u017ee fajn, aspo\u0148 dneska, kdy\u017e jsem tady vystoupil a v\u010dera jsme to vy\u0159e\u0161ili a na\u0161i lid\u00e9 v Izraeli, kone\u010dn\u011b se vl\u00e1da o n\u011b postar\u00e1. Tak jsem r\u00e1d, \u017ee jsem si mohl zkusit management a vy\u0161lo to,\u201c hodnotil Babi\u0161 to, \u017ee se vl\u00e1da nakonec rozhodla poslat pro \u010desk\u00e9 ob\u010dany dal\u0161\u00ed letadlo.D\u011bkuju. Kone\u010dn\u011b jste pochopili, \u017ee je pot\u0159eba n\u011bco d\u011blat. Aspo\u0148 v n\u011b\u010dem n\u00e1m naslouch\u00e1te. https://t.co/TkgRXsQq7wMinistrovi Lipavsk\u00e9mu za jeho zast\u00e1vku v Izraeli, p\u0159i kter\u00e9m nalo\u017eil i 34 \u010cech\u016f a odvezl je dom\u016f, pod\u011bkovali premi\u00e9r Petr Fiala i prezident Petr Pavel.\u201e\u010cesk\u00e1 diplomacie a bezpe\u010dnostn\u00ed slu\u017eby op\u011bt prok\u00e1zaly sv\u00e9 kvality. D\u011bkuji panu ministrovi a v\u0161em z\u00fa\u010dastn\u011bn\u00fdm za iniciativu i odvahu se v obt\u00ed\u017en\u00e9 situaci postarat o \u010desk\u00e9 ob\u010dany,\u201c zhodnotil cestu ministra Lipavsk\u00e9ho prezident Pavel.1/ Dobr\u00e1 akce! Ministr @JanLipavsky dnes nav\u0161t\u00edvil Izrael jako prvn\u00ed zahrani\u010dn\u00ed n\u00e1v\u0161t\u011bva od za\u010d\u00e1tku v\u00e1lky a vl\u00e1dn\u00edm speci\u00e1lem veze dom\u016f prvn\u00ed t\u0159i des\u00edtky \u010cech\u016f, kte\u0159\u00ed v zemi uv\u00edzli. \u010cesk\u00e1 diplomacie a bezpe\u010dnostn\u00ed slu\u017eby op\u011bt prok\u00e1zaly sv\u00e9 kvality.Babi\u0161 v \u00fater\u00fd sklidil kritiku od koali\u010dn\u00edch politik\u016f za to, \u017ee zat\u00edmco ve Sn\u011bmovn\u011b kritizoval vl\u00e1du, \u017ee se nepostarala o \u010desk\u00e9 ob\u010dany a nezajistila jejich repatriaci, Lipavsk\u00fd se cestou dom\u016f z Om\u00e1nu zastavil v Izraeli a do vl\u00e1dn\u00edho speci\u00e1lu nabral tolik \u010cech\u016f, kolik bylo v letadle voln\u00fdch m\u00edst.\u201eJsem hrd\u00fd na to, \u017ee \u010cesk\u00e1 republika je op\u011bt prvn\u00ed mezi t\u011bmi, kte\u0159\u00ed podporuj\u00ed Izrael. Zat\u00edmco Andrej Babi\u0161 ve Sn\u011bmovn\u011b ml\u00e1til pr\u00e1zdnou sl\u00e1mu, na\u0161e vl\u00e1da jedn\u00e1,\u201c uvedl vicepremi\u00e9r a ministr pr\u00e1ce a soci\u00e1ln\u00edch v\u011bc\u00ed Marian Jure\u010dka z KDU-\u010cSL.\u201ePoslanec Andrej Babi\u0161 n\u00e1s tepal za to, \u017ee se vl\u00e1da nev\u011bnuje z\u00e1chran\u011b \u010cech\u016f z Izraele. Co v tu chv\u00edli d\u011blal Jan Lipavsk\u00fd? Vracel se letadlem z Izraele, kterou nav\u0161t\u00edvil jako prvn\u00ed p\u0159edstavitel zahrani\u010dn\u00ed zem\u011b, vl\u00e1dn\u00edm speci\u00e1lem s repatriovan\u00fdmi spoluob\u010dany. Nekec\u00e1me, mak\u00e1me,\u201c poznamenali Pir\u00e1ti.Poslanci tak\u00e9 u\u017e v \u00fater\u00fd jednomysln\u011b hlasy v\u0161ech sedmi stran ve Sn\u011bmovn\u011b z koalice i opozice schv\u00e1lili usnesen\u00ed odsuzuj\u00edc\u00ed teror Hamasu v Izraeli a vyz\u00fdvaj\u00edc\u00edm vl\u00e1du, aby ve vhodn\u00e9m okam\u017eiku p\u0159esunula \u010desk\u00e9 velvyslanectv\u00ed z Tel Avivu do Jeruzal\u00e9ma.N\u00e1vrh podal lidoveck\u00fd m\u00edstop\u0159edseda Sn\u011bmovny Jan Barto\u0161ek, kter\u00fd iDNES.cz \u0159ekl, \u017ee textu usnesen\u00ed konzultoval i s ministrem zahrani\u010d\u00ed Lipavsk\u00fdm, kter\u00fd byl v t\u00e9 dob\u011b v Izraeli.Babi\u0161ova kritika k tomu, jak \u010desk\u00e1 vl\u00e1da po v\u00edkendov\u00e9m teroru Ham\u00e1su p\u0159istoupila k tomu, \u017ee v Izraeli uv\u00e1zli \u010ce\u0161i, kte\u0159\u00ed se nemohou dostat dom\u016f, zazn\u011bla p\u0159i jedn\u00e1n\u00ed Sn\u011bmovny, kter\u00e1 ve st\u0159edu vr\u00e1tila ke schvalov\u00e1n\u00ed \u00fasporn\u00e9ho bal\u00ed\u010dku.Ten m\u00e1 podle vl\u00e1dy pomoci sn\u00ed\u017eit deficit st\u00e1tn\u00edho rozpo\u010dtu p\u0159\u00ed\u0161t\u00ed rok o 97 miliard a v roce 2025 o 150 miliard korun. P\u0159ijet\u00ed bal\u00ed\u010dku se sna\u017e\u00ed odd\u00e1lit ANO a SPD.Vl\u00e1dn\u00ed koalice chce hlasovat  bal\u00ed\u010dku v p\u00e1tek v 11 hodin, co\u017e navrhl a prosadil \u0161\u00e9f poslanc\u016f ODS Marek Benda. \u201eV\u011bt\u0161ina m\u00e1 pr\u00e1vo prosadit sv\u00e9 v\u011bt\u0161inov\u00e9 stanovisko,\u201c zd\u016fvodnil to a odk\u00e1zal se na to, \u017ee to potvrdil i \u00dastavn\u00ed soud.P\u011btikoalice se tak rozhodla se utnout rozpravu, do n\u00ed\u017e je st\u00e1le je\u0161t\u011b p\u0159ihl\u00e1\u0161eno sedm des\u00edtek poslanc\u016f.ANO a SPD p\u0159ed t\u00edm vetovaly, aby se o bal\u00ed\u010dku jednalo i po \u010dtrn\u00e1ct\u00e9 hodin\u011b, \u010d\u00edm\u017e cht\u011bla d\u00e1t koalice poslanc\u016fm opozice mo\u017enost, aby se vyj\u00e1d\u0159ili v\u0161ichni, kdo maj\u00ed z\u00e1jem.Pen\u00edze do rozpo\u010dtu m\u00e1 podle vl\u00e1dn\u00edho bal\u00ed\u010dku p\u0159in\u00e9st nap\u0159\u00edklad op\u011btovn\u00e9 zaveden\u00ed nemocensk\u00e9ho poji\u0161t\u011bn\u00ed pro zam\u011bstnance ve v\u00fd\u0161i 0,6 procenta z hrub\u00e9 mzdy. Do rozpo\u010dtu to m\u00e1 p\u0159in\u00e9st dodate\u010dn\u00fdch 11,9 miliardy korun. Bal\u00ed\u010dek m\u00e1 p\u0159in\u00e9st zv\u00fd\u0161en\u00ed dan\u011b z p\u0159\u00edjmu firem z 19 na 21 procent.Nov\u011b se sazbou dan\u011b z p\u0159\u00edjmu 23 procent maj\u00ed danit p\u0159\u00edjmy fyzick\u00fdch osob nad trojn\u00e1sobkem pr\u016fm\u011brn\u00e9 mzdy, dosud se vy\u0161\u0161\u00ed sazbou dan\u00ed \u010d\u00e1stka nad \u010dty\u0159n\u00e1sobkem pr\u016fm\u011brn\u00e9 mzdy (nyn\u00ed nad 161 tis\u00edc korun).Sazby dan\u011b z nemovitosti se zv\u00fd\u0161\u00ed p\u0159ibli\u017en\u011b na 1,8n\u00e1sobek. V\u00fdnos dan\u011b z\u016fstane obc\u00edm ze 100 procent v\u00fdm\u011bnou za sn\u00ed\u017een\u00ed p\u0159\u00edjm\u016f ze sd\u00edlen\u00fdch dan\u00ed v r\u00e1mci rozpo\u010dtov\u00e9ho ur\u010den\u00ed dan\u00ed v rozsahu 10 miliard korun.St\u00e1t m\u00e1 nov\u011b z\u00edskat i 55 procent v\u00fdnos\u016f dan\u011b z hazardu m\u00edsto dosavadn\u00edch 35 procent. Obc\u00edm podle po\u010dtu povolen\u00fdch hern\u00edch automat\u016f z\u016fstane 22,5 procenta, dal\u0161\u00edch 22,5 procenta p\u0159ipadne obc\u00edm podle po\u010dtu obyvatel.Vl\u00e1dn\u00ed bal\u00ed\u010dek po\u010d\u00edt\u00e1 i s t\u00edm, \u017ee nov\u011b budou dv\u011b sazby DPH 12 a 21 procent. Pro potraviny bude sazba 12 procent a nulov\u00e9 zdan\u011bn\u00ed m\u00e1 platit pro knihy.Zam\u011bstnanc\u016fm z\u016fstane, by\u0165 v osekan\u00e9 podob\u011b, da\u0148ov\u00e9 zv\u00fdhodn\u011bn\u00ed benefit\u016f, jako jsou MultiSport karty do fitness.V\u0161echny doposud od dan\u011b osvobozen\u00e9 nepen\u011b\u017en\u00ed benefity, kter\u00e9 zam\u011bstnavatel zam\u011bstnanci poskytne, maj\u00ed b\u00fdt podle dohody p\u011btikoalice osvobozeny od dan\u011b z p\u0159\u00edjm\u016f fyzick\u00fdch osob za dan\u00e9 zda\u0148ovac\u00ed obdob\u00ed na stran\u011b zam\u011bstnance pouze do v\u00fd\u0161e poloviny pr\u016fm\u011brn\u00e9 mzdy.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "domaci"
    ],
    "image_count": 0,
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "333"
},
{
    "title": "OSN rad\u00ed m\u00edrn\u011bj\u0161\u00ed postihy za drogy. Po\u010d\u00edt\u00e1 s t\u00edm novela trestn\u00edho z\u00e1kon\u00edku, \u0159ekl Vobo\u0159il",
    "content": "Podle \u00da\u0159adu vysok\u00e9ho komisa\u0159e Organizace spojen\u00fdch n\u00e1rod\u016f (OSN) je nab\u00eddka l\u00e9\u010dby z\u00e1vislost\u00ed st\u00e1le nedostate\u010dn\u00e1. Za nutn\u00e9 ozna\u010dil i zm\u00edrn\u011bn\u00ed trest\u016f za drogov\u00e9 delikty. P\u0159i p\u0159edstaven\u00ed zpr\u00e1vy OSN n\u00e1rodn\u00ed protidrogov\u00fd koordin\u00e1tor Jind\u0159ich Vobo\u0159il uvedl, \u017ee tak\u00e9 \u010desk\u00e1 vl\u00e1da pracuje na zm\u011bn\u011b trestn\u00edho z\u00e1kon\u00edku tak, aby do\u0161lo ke sn\u00ed\u017een\u00ed trest\u016f.\u201eDrogov\u00e9 politiky by m\u011bly b\u00fdt zalo\u017eeny na pr\u00e1ci s daty a posilovat ochranu ve\u0159ejn\u00e9ho zdrav\u00ed. Zpr\u00e1va OSN obsahuje \u0159adu doporu\u010den\u00ed, ale to hlavn\u00ed je v\u00fdzva k pos\u00edlen\u00ed prevence slu\u017eeb odborn\u00e9 pomoci,\u201c uvedla zmocn\u011bnkyn\u011b vl\u00e1dy pro lidsk\u00e1 pr\u00e1va Kl\u00e1ra \u0160im\u00e1\u010dkov\u00e1 Lauren\u010d\u00edkov\u00e1.Rada OSN pro lidsk\u00e1 pr\u00e1va k vytvo\u0159en\u00ed zpr\u00e1vy vyzvala k dubnu, dokument byl nav\u00edc kontrolov\u00e1n i komis\u00ed OSN pro narkotika. Podle zpr\u00e1vy \u00da\u0159adu vysok\u00e9ho komisa\u0159e pro lidsk\u00e1 pr\u00e1va v roce 2021 u\u017e\u00edvalo drogy v\u00edce ne\u017e 296 milion\u016f lid\u00ed.Podle \u00da\u0159adu vysok\u00e9ho komisa\u0159e je nab\u00eddka l\u00e9\u010dby z\u00e1vislost\u00ed st\u00e1le nedostate\u010dn\u00e1. Odvykac\u00ed l\u00e9\u010dby jsou nav\u00edc nedostate\u010dn\u00e9 ve v\u011bznic\u00edch. Podle n\u011bj nep\u0159im\u011b\u0159en\u00e9 pou\u017e\u00edv\u00e1n\u00ed trestn\u00edch sankc\u00ed zp\u016fsobuje nevratn\u00e9 \u0161kody.Zpr\u00e1va m\u00e1 hlavn\u011b sm\u011b\u0159ovat ke sv\u011btov\u00e9 debat\u011b v\u016f\u010di zm\u011bn\u00e1m v oblasti drog. Lauren\u010d\u00edkov\u00e1 dodala, \u017ee k z\u00e1vislostem maj\u00ed sklony nejv\u00edce lid\u00e9 ze zraniteln\u00fdch skupin v\u010detn\u011b \u017een, men\u0161in \u010di migrant\u016f nebo tak\u00e9 ti, co vyr\u016fstali v prost\u0159ed\u00ed n\u00e1sil\u00ed, celkov\u00e9 nestability nebo \u0159e\u0161\u00ed probl\u00e9my s chudobou. \u201eV \u010cesk\u00e9 republice je to romsk\u00e1 men\u0161ina a lid\u00e9 bydl\u00edc\u00ed ve vylou\u010den\u00fdch lokalit\u00e1ch,\u201c zm\u00ednila Lauren\u010d\u00edkov\u00e1.Trest\u00e1n\u00ed u\u017eivatel\u016f drog podle n\u00ed nep\u0159isp\u00edv\u00e1 ke sn\u00ed\u017een\u00ed u\u017e\u00edv\u00e1n\u00ed drog, vede k v\u011bzn\u011bn\u00ed obrovsk\u00e9ho mno\u017estv\u00ed lid\u00ed a ovliv\u0148uje jejich rodiny. \u201eNevede k pozitivn\u00edm efekt\u016fm prevence,\u201c dodala zmocn\u011bnkyn\u011b.Podle Vobo\u0159ila zpr\u00e1va vyzdvihuje p\u0159edev\u0161\u00edm \u201eharm reduction\u201c, tedy minimalizaci rizik skrze preven\u010dn\u00ed programy, roz\u0161\u00ed\u0159en\u00ed adiktologick\u00fdch slu\u017eeb a podobn\u011b. Opakem je nulov\u00e1 tolerance a abstinence, p\u0159i kter\u00e9 st\u00e1ty zav\u00e1d\u00ed tvrd\u00e9 tresty za drogov\u00e9 p\u0159e\u010diny. To podle Vobo\u0159ila nejv\u00edce postihuje pr\u00e1v\u011b zm\u00edn\u011bn\u00e9 zraniteln\u00e9 lidi s du\u0161evn\u00edmi poruchami \u010di bydl\u00edc\u00ed ve vylou\u010den\u00fdch lokalit\u00e1ch.\u201eKomisa\u0159 \u0159\u00edk\u00e1, \u017ee \u201aharm reduction\u2018 je n\u011bco, \u010demu bychom se m\u011bli p\u0159ibl\u00ed\u017eit. Cel\u00e1 \u0159ada u\u017eivatel\u016f drog je bere rekrea\u010dn\u011b. Zbytek pak je opravdu z\u00e1visl\u00fd. Jsou to lid\u00e9, kte\u0159\u00ed se kv\u016fli droze t\u0159eba zapojuj\u00ed do trestn\u00e9 \u010dinnosti a jsou za ni trest\u00e1ni,\u201c uvedl Vobo\u0159il.Dodal, \u017ee vl\u00e1da moment\u00e1ln\u011b pracuje na zm\u011bn\u011b trestn\u00edho z\u00e1kon\u00edku tak, aby drobn\u00e1 drogov\u00e1 trestn\u00e1 \u010dinnost, t\u0159eba v\u00fdroba a prodej v mal\u00e9m mno\u017estv\u00ed, nebyla trest\u00e1na tak tvrd\u011b. Pachatel\u00e9 by mohli odch\u00e1zet s alternativn\u00edmi \u010di pen\u011b\u017eit\u00fdmi tresty, p\u0159\u00edpadn\u011b si odsed\u011bt ve v\u011bzen\u00ed jen kr\u00e1tkou dobu.Zm\u011bny by m\u011bly b\u00fdt v r\u00e1mci velk\u00e9 novely, zahrnuta by v n\u011bm m\u011bla b\u00fdt i definice organizovan\u00e9 skupiny p\u016fsob\u00edc\u00ed na \u00fazem\u00ed v\u00edce st\u00e1t\u016f, zm\u011bna horn\u00edch a spodn\u00edch sazeb za drogovou trestnou \u010dinnost a dal\u0161\u00edmi opat\u0159en\u00edmi. N\u00e1vrh by mohl b\u00fdt v meziresortn\u00edm p\u0159ipom\u00ednkov\u00e9m \u0159\u00edzen\u00ed v listopadu.Podle Lauren\u010d\u00edkov\u00e9 mohou pomoci i dal\u0161\u00ed z\u00e1kony a opat\u0159en\u00ed, kter\u00e9 se zam\u011b\u0159uj\u00ed na probl\u00e9m v \u0161ir\u0161\u00edm kontextu. Pl\u00e1nuje nap\u0159\u00edklad p\u0159edlo\u017eit n\u00e1vrh na zaveden\u00ed d\u011btsk\u00e9ho ombudsmana, pomohla by i ratifikace \u00damluva Rady Evropy o prevenci a pot\u00edr\u00e1n\u00ed n\u00e1sil\u00ed v\u016f\u010di \u017een\u00e1m a dom\u00e1c\u00edho n\u00e1sil\u00ed. To by podle zmocn\u011bnkyn\u011b pomohlo pr\u00e1v\u011b s probl\u00e9my, kv\u016fli kter\u00fdm se zraniteln\u00e9 skupiny obrac\u00ed k drog\u00e1m.Zpr\u00e1va tak\u00e9 vyz\u00fdv\u00e1 st\u00e1ty, aby mimo jin\u00e9 zv\u00e1\u017eily dekriminalizaci dr\u017een\u00ed drog pro vlastn\u00ed pot\u0159ebu. Podle Vobo\u0159ila moment\u00e1ln\u011b \u010cesko pracuje na \u010d\u00e1ste\u010dn\u00e9 regulaci drogov\u00e9ho trhu, kter\u00fd funguje nap\u0159\u00edklad u alkoholu. Vobo\u0159il nap\u0159\u00edklad pl\u00e1nuje do konce roku p\u0159edlo\u017eit n\u00e1vrh na regulaci trhu s marihuanou.Podle p\u0159edsedkyn\u011b Asociace organizac\u00ed v oblasti v\u011bze\u0148stv\u00ed Jana Smiggels Kavkov\u00e1 je nutn\u00e9 se zam\u011b\u0159it na p\u0159\u00ed\u010diny, pro\u010d lid\u00e9 jdou do v\u011bzen\u00ed. \u201eZhruba 19,5 tis\u00edce lid\u00ed v \u010cesku je ve v\u00fdkonu trestu, je vysok\u00e1 i recidiva, zhruba sedm z deseti lid\u00ed se do v\u011bzen\u00ed vr\u00e1t\u00ed. Jsou p\u0159\u00edli\u0161 dlouh\u00e9 tresty,\u201c podotkla Kavkov\u00e1.Dodala, \u017ee zhruba 60 procent lid\u00ed z 19,5 tis\u00edce uv\u011bzn\u011bn\u00fdch m\u00e1 probl\u00e9m se z\u00e1vislostmi. Ve v\u011bznic\u00edch je nav\u00edc nedostatek program\u016f prevence, adiktologick\u00e9 slu\u017eby \u010di odvykac\u00ed l\u00e9\u010dby, na co\u017e upozor\u0148uje i Zpr\u00e1va vysok\u00e9ho komisa\u0159e OSN.Z\u00e1stupce adiktologick\u00fdch slu\u017eeb David Pe\u0161ek dodal, \u017ee k probl\u00e9mu p\u0159isp\u00edv\u00e1 i to, \u017ee jsou z r\u016fzn\u00fdch d\u016fvod\u016f zav\u00edran\u00e1 centra adiktologick\u00fdch slu\u017eeb \u010di substitu\u010dn\u00ed l\u00e9\u010dby. Na za\u010d\u00e1tku ledna bylo nap\u0159\u00edklad na Praze 5 zav\u0159eno centrum Progressive.Lauren\u010d\u00edkov\u00e1 dodala, \u017ee je nutn\u00e9 za\u010d\u00edt v\u00edce financovat prevenci, v\u010detn\u011b \u0161kolen\u00ed odborn\u00edk\u016f v oblasti soci\u00e1ln\u00edch slu\u017eeb. \u201eJe nutn\u00e9 d\u016fsledn\u011b za\u010d\u00edt pracovat s v\u011bdeck\u00fdmi daty, sou\u010dasn\u00fd p\u0159\u00edstup prost\u011b nefunguje, st\u00e1t selh\u00e1v\u00e1. Mus\u00edme pracovat na syst\u00e9mov\u00e9 zm\u011bn\u011b,\u201c podotkla Lauren\u010d\u00edkov\u00e1.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "domaci"
    ],
    "image_count": "5",
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "9"
},
{
    "title": "M\u011bl jsem v pa\u017ei vpich, za\u00fato\u010dili na m\u011b, trv\u00e1 na sv\u00e9m \u0161\u00e9f AfD Chrupalla",
    "content": "Spolup\u0159edseda pravicov\u011b populistick\u00e9 Alternativy pro N\u011bmecko (AfD) Tino Chrupalla trv\u00e1 na tom, \u017ee se p\u0159ed t\u00fddnem na p\u0159edvolebn\u00edm shrom\u00e1\u017ed\u011bn\u00ed v Bavorsku stal ob\u011bt\u00ed \u00fatoku. Na tiskov\u00e9 konferenci, kdy poprv\u00e9 od incidentu ve\u0159ejn\u011b vystoupil, p\u0159edlo\u017eil l\u00e9ka\u0159sk\u00fd posudek o tom, \u017ee m\u011bl na pa\u017ei vpich.Chrupalla tvrd\u00ed, \u017ee ho n\u011bkdo p\u00edchnul do pa\u017ee a n\u00e1sledn\u011b za\u010dal poci\u0165ovat nevolnost, z\u00e1vrat\u011b, bolesti hlavy a probl\u00e9my s krevn\u00edm ob\u011bhem. Moment, kdy ke vpichu do\u0161lo, nezn\u00e1. Uvedl, \u017ee po p\u0159\u00edjezdu na m\u00edtink v Ingolstadtu se fotil s p\u0159\u00edznivci a po n\u011bkolika minut\u00e1ch za\u010dal vn\u00edmat probl\u00e9my s pravou pa\u017e\u00ed, kde objevil vpich.K p\u0159\u00edtomnosti vpichu p\u0159edlo\u017eil dal\u0161\u00ed l\u00e9ka\u0159sk\u00fd posudek, podle kter\u00e9ho byl zji\u0161t\u011bn pr\u016fnik do t\u011bla v hloubce nejm\u00e9n\u011b \u010dty\u0159 milimetr\u016f. \u201eBodnut\u00ed t\u0159eba od vosy a v\u010dely bylo vylou\u010deno,\u201c \u0159ekl.Chrupalla, kter\u00fd prostor m\u00edtinku opakovan\u011b ozna\u010dil jako m\u00edsto \u010dinu, kritizoval nejasnosti v prohl\u00e1\u0161en\u00ed st\u00e1tn\u00edho zastupitelstv\u00ed a tak\u00e9 pr\u00e1ci n\u011bkter\u00fdch m\u00e9di\u00ed za to, jak o ud\u00e1losti informovala. Vyj\u00e1d\u0159il tak\u00e9 pochybnosti o tom, zda by se stejn\u011b postupovalo, pokud by se takov\u00e1 p\u0159\u00edhoda stala z\u00e1stupci jin\u00e9 strany ne\u017e AfD.AfD tvrd\u00ed, \u017ee bezpe\u010dnostn\u00edmu riziku v posledn\u00ed dob\u011b \u010delila tak\u00e9 Alice Weidelov\u00e1, kter\u00e1 s Chrupallou stranu spole\u010dn\u011b vede. Policie ve \u0160v\u00fdcarsku, kde n\u011bmeck\u00e1 politi\u010dka \u017eije, ji 23. z\u00e1\u0159\u00ed odvezla kv\u016fli mo\u017en\u00e9mu \u00fatoku. O povaze varov\u00e1n\u00ed nen\u00ed v\u00edce zn\u00e1mo. Weidelov\u00e1 dal\u0161\u00ed t\u00fdden str\u00e1vila v Berl\u00edn\u011b a pot\u00e9 odlet\u011bla na dovolenou na Mallorcu, z\u00e1rove\u0148 od\u0159ekla p\u0159edvolebn\u00ed akce. N\u011bme\u010dt\u00ed kriminalist\u00e9 uvedli, \u017ee od\u0159eknut\u00ed m\u00edtink\u016f politi\u010dka neu\u010dinila na jejich doporu\u010den\u00ed.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "zahranicni"
    ],
    "image_count": "16",
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "43"
},
{
    "title": "Izrael m\u00ed\u0159\u00ed do \u201epln\u00e9ho \u00fatoku\u201c na Gazu, USA cht\u011bj\u00ed koridor pro civilisty",
    "content": "Izraelsk\u00e1 arm\u00e1da v noci na st\u0159edu zas\u00e1hla v\u00edce ne\u017e 200 c\u00edl\u016f ve m\u011bst\u011b Gaza. Informuje o tom agentura DPA s odvol\u00e1n\u00edm na arm\u00e1dn\u00ed prohl\u00e1\u0161en\u00ed. Izrael na P\u00e1smo Gazy \u00fato\u010d\u00ed v odvet\u011b za v\u00edkendov\u00e9 masakry, kter\u00fdch se na jeho \u00fazem\u00ed dopustili palestin\u0161t\u00ed terorist\u00e9. Spojen\u00e9 st\u00e1ty cht\u011bj\u00ed vytvo\u0159it koridor, kter\u00fd by civilist\u016fm z P\u00e1sma Gazy umo\u017enil odej\u00edt do Egypta, a vyhnout se tak nebezpe\u010d\u00ed.Jedin\u00e9 elektr\u00e1rn\u011b v p\u00e1smu Gazy podle p\u0159edsedy palestinsk\u00e9ho energetick\u00e9ho \u00fa\u0159adu dojde palivo za deset a\u017e 12 hodin. Izrael v pond\u011bl\u00ed dod\u00e1vky elekt\u0159iny do P\u00e1sma Gazy zastavil v reakci na \u00fatoky palestinsk\u00fdch ozbrojenc\u016f.Izraelsk\u00e1 arm\u00e1da v noci na st\u0159edu op\u011bt bombardovala P\u00e1smo Gazy na konci \u010dtvrt\u00e9ho dne v\u00e1lky s radik\u00e1ln\u00edm palestinsk\u00fdm hnut\u00edm Ham\u00e1s. Uv\u00e1d\u00ed, \u017ee zas\u00e1hla p\u0159es 200 c\u00edl\u016f, p\u0159edstavitel Ham\u00e1su r\u00e1no ozn\u00e1mil nejm\u00e9n\u011b 30 mrtv\u00fdch za posledn\u00ed noc. Izraelsk\u00fd ministr obrany Joav Galant p\u0159edt\u00edm uvedl, \u017ee Izrael se p\u0159ibli\u017euje k plnohodnotn\u00e9mu \u00fatoku na Gazu.\u201eUvolnili jsem v\u0161echny z\u00e1brany, m\u00e1me kontrolu nad oblast\u00ed a m\u00ed\u0159\u00edme do pln\u00e9ho \u00fatoku,\u201c citoval zpravodajsk\u00fd web The Times of Israel z Galantova projevu k voj\u00e1k\u016fm nasazen\u00fdm v bl\u00edzkosti Gazy. \u201eBudou (palestin\u0161t\u00ed radik\u00e1lov\u00e9) tohohle momentu litovat, Gaza se nikdy nevr\u00e1t\u00ed k tomu, \u010d\u00edm byla,\u201c pokra\u010doval.Nejnov\u011bj\u0161\u00ed n\u00e1lety des\u00edtek izraelsk\u00fdch st\u00edha\u010dek se zam\u011b\u0159ily na \u010dtvr\u0165 kolem me\u0161ity Al-Furk\u00e1n ve m\u011bst\u011b Gaza, kterou Izrael ozna\u010duje za hn\u00edzdo teroru, proto\u017ee ji podle n\u011bj radik\u00e1ln\u00ed palestinsk\u00e9 hnut\u00ed Ham\u00e1s vyu\u017e\u00edv\u00e1 k \u00fatok\u016fm na Izrael. Za posledn\u00edch 24 hodin tam izraelsk\u00e1 arm\u00e1da podle sv\u00e9ho prohl\u00e1\u0161en\u00ed zas\u00e1hla na 450 c\u00edl\u016f.Po no\u010dn\u00edch \u00fatoc\u00edch se v izraelsk\u00fdch m\u00e9di\u00edch objevila informace, \u017ee byl zasa\u017een tak\u00e9 d\u016fm p\u0159\u00edbuzn\u00fdch v\u016fdce ozbrojen\u00e9ho k\u0159\u00eddla Ham\u00e1su Muhammada D\u00edfa, kter\u00e9ho Izrael pova\u017euje za str\u016fjce bezprecedentn\u00edho v\u00edkendov\u00e9ho \u00fatoku. Podle palestinsk\u00fdch zdroj\u016f, na n\u011b\u017e se m\u00e9dia odvol\u00e1vaj\u00ed, p\u0159i\u0161el o \u017eivot i D\u00edf\u016fv bratr.Mluv\u010d\u00ed Ham\u00e1su r\u00e1no m\u00e9di\u00edm sd\u011blil, \u017ee no\u010dn\u00ed n\u00e1lety zas\u00e1hly des\u00edtky reziden\u010dn\u00edch budov, tov\u00e1rny, me\u0161ity a obchody. Stejn\u00fd zdroj hl\u00e1sil nejm\u00e9n\u011b 30 mrtv\u00fdch.Ministerstvo zdravotnictv\u00ed v P\u00e1smu Gazy, kter\u00e9 Ham\u00e1s ovl\u00e1d\u00e1, uvedlo, \u017ee p\u0159i n\u00e1letech od soboty p\u0159i\u0161lo o \u017eivot nejm\u00e9n\u011b 950 Palestinc\u016f a 5 000 jich bylo zran\u011bno. Kolik z nich tvo\u0159\u00ed ozbrojenci, nen\u00ed jasn\u00e9.Izraelsk\u00e1 arm\u00e1da informovala o 1 500 teroristech zabit\u00fdch uvnit\u0159 Izraele od sobotn\u00edho r\u00e1na, kdy za\u00fato\u010dili z P\u00e1sma Gazy. Po\u010det ob\u011bt\u00ed na izraelsk\u00e9 stran\u011b dos\u00e1hl 1 200, zran\u011bn\u00fdch je 2 700.Spojen\u00e9 st\u00e1ty cht\u011bj\u00ed podle televize NBC News vytvo\u0159it koridor, kter\u00fd by civilist\u016fm z P\u00e1sma Gazy umo\u017enil odej\u00edt do Egypta, a vyhnout se tak nebezpe\u010d\u00ed, kter\u00e9 jim v Gaze hroz\u00ed. Izrael na p\u00e1smo, v n\u011bm\u017e \u017eije 2,3 milionu lid\u00ed, \u00fato\u010d\u00ed v reakci na v\u00edkendov\u00e9 masakry sp\u00e1chan\u00e9 palestinsk\u00fdm radik\u00e1ln\u00edm hnut\u00edm Ham\u00e1s. Egypt se ale masov\u00e9mu exodu z P\u00e1sma Gazy na Sinajsk\u00fd poloostrov sna\u017e\u00ed zabr\u00e1nit, \u0159ekli agentu\u0159e Reuters p\u0159edstavitel\u00e9 Gazy a egyptsk\u00e9 bezpe\u010dnostn\u00ed zdroje.Podle americk\u00e9 televize administrativa prezidenta Joeho Bidena o pl\u00e1nu jedn\u00e1 s n\u011bkolika dal\u0161\u00edmi st\u00e1ty. C\u00edlem je zabr\u00e1nit masov\u00e9mu um\u00edr\u00e1n\u00ed civilist\u016f, kte\u0159\u00ed se v Gaze, je\u017e je rozlohou o pozn\u00e1n\u00ed men\u0161\u00ed ne\u017e Praha, n\u00e1let\u016fm \u010dasto mohou jen t\u011b\u017eko vyhnout.Zat\u00edm p\u0159i izraelsk\u00e9 odvet\u011b za \u00fatok Ham\u00e1su, kter\u00fd si vy\u017e\u00e1dal na 1 200 \u017eivot\u016f, zem\u0159elo p\u0159es 1 050 lid\u00ed, v\u010detn\u011b stovek d\u011bt\u00ed, tvrd\u00ed \u00fa\u0159ady v Gaze.Jak p\u0159esn\u011b by evakuace civilist\u016f mohla vypadat, a jak by se zabr\u00e1nilo tomu, aby Gazu neopustili tak\u00e9 extr\u00e9mist\u00e9 z Ham\u00e1su, NBC News zat\u00edm neuvedla. Poznamenala ale, \u017ee Biden v \u00fatern\u00edm telefonick\u00e9m rozhovoru s izraelsk\u00fdm premi\u00e9rem Benjaminem Netanjahuem, kter\u00fd podle v\u0161eho chyst\u00e1 pozemn\u00ed \u00fatok na Gazu, apeloval na to, aby se sna\u017eil co nejv\u00edce omezit po\u010det civiln\u00edch ob\u011bt\u00ed operace.Egypt vyzval Izrael, aby zajistil bezpe\u010dn\u00fd pr\u016fchod civilist\u016fm z enkl\u00e1vy, nechce ale aby je p\u0159\u00edmo podporoval v \u00fat\u011bku na jihoz\u00e1pad sm\u011brem k Sinaji, uvedly dva egyptsk\u00e9 bezpe\u010dnostn\u00ed zdroje.Egyptsk\u00fd prezident Abdal Fatt\u00e1h S\u00eds\u00ed v \u00fater\u00fd prohl\u00e1sil, \u017ee eskalace v Gaze je \u201evysoce nebezpe\u010dn\u00e1\u201c a \u017ee Egypt usiluje o vyjedn\u00e1n\u00ed \u0159e\u0161en\u00ed n\u00e1sil\u00ed s region\u00e1ln\u00edmi a mezin\u00e1rodn\u00edmi partnery. K\u00e1hira nedopust\u00ed, aby byla tato ot\u00e1zka vy\u0159e\u0161ena na \u00fakor ostatn\u00edch, uvedl S\u00eds\u00ed, co\u017e byla podle Reuters zjevn\u00e1 nar\u00e1\u017eka na riziko, \u017ee by Palestinci mohli b\u00fdt zatla\u010deni na Sinaj.Hrani\u010dn\u00ed p\u0159echod Raf\u00e1h je pro obyvatele Gazy jedinou mo\u017enou cestou na Sinaj, zbytek enkl\u00e1vy je obklopen mo\u0159em a Izraelem. Pr\u016fchod osob a zbo\u017e\u00ed do Gazy a z n\u00ed je p\u0159\u00edsn\u011b kontrolov\u00e1n.Hrani\u010dn\u00ed p\u0159echod Raf\u00e1h byl i ve st\u0159edu r\u00e1no uzav\u0159en pot\u00e9, co egyptsk\u00e1 vojensk\u00e1 letadla p\u0159es noc v jeho bl\u00edzkosti hl\u00eddkovala, uvedly bezpe\u010dnostn\u00ed zdroje. Arm\u00e1da rovn\u011b\u017e zaujala nov\u00e9 pozice v bl\u00edzkosti hranice a voj\u00e1ci oblast monitoruj\u00ed, \u0159ekly Reuters lidskopr\u00e1vn\u00ed organizace.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "zahranicni"
    ],
    "image_count": "65",
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "914"
},
{
    "title": "Fico premi\u00e9r, Pellegrini \u0161\u00e9f parlamentu. Na Slovensku se dohodli na vl\u00e1d\u011b",
    "content": "Sm\u011br-Soci\u00e1ln\u00ed demokracie (Sm\u011br-SD), Hlas-SD a Slovensk\u00e1 n\u00e1rodn\u00ed strana (SNS) se dohodly, \u017ee vytvo\u0159\u00ed novou slovenskou vl\u00e1du. Podpo\u0159\u00ed kandid\u00e1ta Sm\u011bru-SD na premi\u00e9ra a kandid\u00e1ta Hlasu-SD na p\u0159edsedu parlamentu. Hlas-SD obsad\u00ed sedm ministerstev, Sm\u011br-SD \u0161est a SNS t\u0159i. Vypl\u00fdv\u00e1 to z memoranda, kter\u00e9 v Bratislav\u011b podepsali p\u0159edsedov\u00e9 trojice stran Robert Fico, Peter Pellegrini a Andrej Danko.Fico ozna\u010dil memorandum za \u201ep\u0159edzv\u011bst a z\u00e1klad\u201c p\u0159\u00ed\u0161t\u00ed koali\u010dn\u00ed dohody a p\u0159isl\u00edbil rychl\u00e9 vytvo\u0159en\u00ed kabinetu tak, aby na summitu Evropsk\u00e9 unie 26. a 27. \u0159\u00edjna u\u017e Slovensko zastupoval p\u0159edseda nov\u00e9 vl\u00e1dy. Fico p\u0159isl\u00edbil, \u017ee pokud z\u00edsk\u00e1 d\u016fv\u011bru jako p\u0159edseda nov\u00e9 vl\u00e1dy, postar\u00e1 se o to, aby \u017eivotn\u00ed \u00farove\u0148 na Slovensku stoupla.Pellegrini, postoj jeho\u017e strany Hlas-SD byl po volb\u00e1ch pro vznik nov\u00e9 vl\u00e1dy kl\u00ed\u010dov\u00fd, zd\u016fraznil, \u017ee ve volb\u00e1ch rozhodli voli\u010di \u2013 a ti rozhodli, aby vl\u00e1du vedl Robert Fico. Pellegrini tak\u00e9 ujistil, \u017ee nov\u00e1 vl\u00e1da nezm\u011bn\u00ed zahrani\u010dn\u00ed orientaci Slovenska jako \u010dlensk\u00e9 zem\u011b EU a NATO, co\u017e slibuje i memorandum \u2013 ov\u0161em \u201ep\u0159i pln\u00e9m respektov\u00e1n\u00ed svrchovanosti a n\u00e1rodn\u00edch a st\u00e1tn\u00edch z\u00e1jm\u016f Slovensk\u00e9 republiky a posilov\u00e1n\u00ed zdrav\u00e9ho vlastenectv\u00ed\u201c.Fico p\u0159ed volbami sliboval zastavit vojenskou pomoc Ukrajin\u011b, kter\u00e1 595. dnem \u010del\u00ed rusk\u00e9 agresi, a kritizoval sankce Evropsk\u00e9 unie proti Rusku.K demonstrac\u00edm \u201ena z\u00e1chranu demokracie na Slovensku\u201c Fico poznamenal, \u017ee vl\u00e1dnout chce demokraticky, s respektem i k n\u00e1zor\u016fm, s nimi\u017e nesouhlas\u00ed. Za prioritu p\u0159\u00ed\u0161t\u00ed vl\u00e1dy ozna\u010dil boj proti neleg\u00e1ln\u00ed migraci. \u201eChceme n\u00e1vrat k tradic\u00edm, k tomu, co je norm\u00e1ln\u00ed, p\u0159i pln\u00e9m respektov\u00e1n\u00ed rozmanitosti \u017eivota,\u201c \u0159ekl.Pellegrini kritizoval \u201eamat\u00e9rismus\u201c a \u201eneschopnost\u201c p\u0159edchoz\u00edch vl\u00e1d. Nov\u00fd kabinet by nem\u011bl ve\u0159ejnost obt\u011b\u017eovat intern\u00edmi spory, ale posunout Slovensko dop\u0159edu, k lep\u0161\u00ed budoucnosti. \u201eSlovensko pot\u0159ebuje novou vl\u00e1du co nejd\u0159\u00edve,\u201c \u0159ekl a vyzval prezidentku Zuzanu \u010caputovou ke spolupr\u00e1ci a ke svol\u00e1n\u00ed ustavuj\u00edc\u00ed sch\u016fze nov\u00e9ho parlamentu v term\u00ednu, o kter\u00fd ji p\u0159ed\u00e1ci vznikaj\u00edc\u00ed nov\u00e9 vl\u00e1dn\u00ed koalice po\u017e\u00e1daj\u00ed. Fico uvedl, \u017ee chce s n\u00e1vrhem \u010dlen\u016f nov\u00e9 vl\u00e1dy zaj\u00edt za prezidentkou co nejd\u0159\u00edve.Danko ozna\u010dil za c\u00edl nov\u00e9 koalice uklidnit ve\u0159ejnost a za\u010d\u00edt \u0159e\u0161it probl\u00e9my lid\u00ed. Vyzval novin\u00e1\u0159e, \u201eaby se nau\u010dili respektovat v\u00fdsledky voleb\u201c.\u201eKonkr\u00e9tn\u00ed jm\u00e9na\u201c a \u201ekonkr\u00e9tn\u00ed funkce\u201c maj\u00ed b\u00fdt podle Fica ozn\u00e1meny p\u0159i podpisu koali\u010dn\u00ed dohody, po n\u00ed\u017e m\u00e1 tak\u00e9 b\u00fdt z\u0159ejm\u00e1 n\u00e1pl\u0148 pr\u00e1ce jednoho nov\u00e9ho slovensk\u00e9ho ministerstva. Vznikaj\u00edc\u00ed koalice po\u010d\u00edt\u00e1 s t\u00edm, \u017ee n\u011bkter\u00e9 kontroln\u00ed funkce a veden\u00ed n\u011bkter\u00fdch parlamentn\u00edch v\u00fdbor\u016f p\u0159ipadne opozici.V m\u00e9di\u00edch se u\u017e objevila jm\u00e9na politik\u016f, kte\u0159\u00ed by se podle nepotvrzen\u00fdch informac\u00ed mohli st\u00e1t \u010dleny nov\u00e9ho kabinetu. Podle serveru Aktuality.sk by se do vl\u00e1dy m\u011bl vr\u00e1tit exministr vnitra a m\u00edstop\u0159edseda Sm\u011bru Robert Kali\u0148\u00e1k, tentokr\u00e1t asi jako ministr obrany \u010di dopravy, proto\u017ee vnitro m\u00e1 p\u0159ipadnout Hlasu.Do k\u0159esla ministra zahrani\u010d\u00ed m\u00e1 usednout bu\u010f Miroslav Laj\u010d\u00e1k, kter\u00fd v d\u0159\u00edv\u011bj\u0161\u00edch vl\u00e1d\u00e1ch Sm\u011bru st\u00e1l v \u010dele diplomacie, anebo b\u00fdval\u00fd \u017eilinsk\u00fd \u017eupan (hejtman) Juraj Blan\u00e1r.SNS m\u00e1 podle serveru z\u00edskat kulturu, \u017eivotn\u00ed prost\u0159ed\u00ed a nov\u00e9 ministerstvo pro cestovn\u00ed ruch. Z\u00e1jem o k\u0159eslo ministra \u017eivotn\u00edho prost\u0159ed\u00ed m\u00e1 starosta obce O\u010dov\u00e1 Rudolf Huliak, \u201ezn\u00e1m\u00fd konspir\u00e1tor a \u0161i\u0159itel dezinformac\u00ed\u201c, uvedly Aktuality.sk a dodaly, \u017ee Huliak \u201ep\u0159edpov\u00eddal\u201c vyhl\u00e1\u0161en\u00ed mobilizace na Slovensku minul\u00fd m\u011bs\u00edc, co\u017e se nestalo, tvrdil, \u017ee po\u017e\u00e1ry v \u0158ecku byly zalo\u017eeny \u00famysln\u011b, aby se zv\u00fd\u0161ilo mno\u017estv\u00ed CO2, a \u017ee medv\u011bdi jsou biologick\u00e1 zbra\u0148 Bruselu k likvidaci slovensk\u00e9ho venkova.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "zahranicni"
    ],
    "image_count": "47",
    "date_published": "11. 11. 2023",
    "n_comments": "364"
},
{
    "title": "Izraelka obelstila teroristy. covid-19, Covid-19 Hostila je, dokud je nedorazila zab\u00edt policie",
    "content": "Izrael dojal p\u0159\u00edb\u011bh sedmdes\u00e1tilet\u00e9 Rachel Edryov\u00e9 z izraelsk\u00e9ho m\u011bsta Ofakim, kter\u00e1 se chyt\u0159e vypo\u0159\u00e1dala s \u010dleny palestinsk\u00e9 teroristick\u00e9 skupiny Ham\u00e1s. Nab\u00eddla jim poho\u0161t\u011bn\u00ed, pov\u00eddala si s nimi a zat\u00edm nen\u00e1padn\u011b informovala izraelsk\u00e9 policisty o po\u010dtu ozbrojenc\u016f. Po patn\u00e1cti hodin\u00e1ch je izraelsk\u00e1 z\u00e1sahov\u00e1 jednotka zlikvidovala.T\u0159iapades\u00e1tilet\u00fd taxik\u00e1\u0159 Itzik Mealam vid\u011bl v sobotu p\u0159ijet ozbrojence Ham\u00e1su do Ofakimu ve dvou pick-upech, s automatick\u00fdmi pu\u0161kami. \u201eP\u0159i\u0161li s chut\u00ed na zab\u00edjen\u00ed,\u201c \u0159ekl taxik\u00e1\u0159 listu The Times of Israel.Jako v jin\u00fdch izraelsk\u00fdch vesnic\u00edch a m\u011bstech i tady ozbrojenci vstupovali do dom\u016f, kde se nach\u00e1zeli mo\u017en\u00e9 ob\u011bti \u00fanosu. Mezi rukojm\u00edmi, \u010di dokonce zabit\u00fdmi se mohli ocitnout i Rachel Edryov\u00e1 a jej\u00ed man\u017eel David. Nestalo se tak d\u00edky jej\u00ed proz\u00edravosti a lstivosti.P\u0159ipojte se je\u0161t\u011b dnes a z\u00edskejte:",
    "categories": [
          "zpravy",
          "zahranicni"
    ],
    "image_count": "3",
    "date_published": "11. 12. 2023",
    "n_comments": "32"
},
{
    "title": "Priorita je spolupr\u00e1ce ve v\u00fdcviku a protivzdu\u0161n\u00e1 obrana, \u0159ekl \u0158ehka po jedn\u00e1n\u00ed V4",
    "content": "Gener\u00e1lporu\u010d\u00edk Karel \u0158ehka se z\u00fa\u010dastnil t\u0159\u00eddenn\u00edho jedn\u00e1n\u00ed n\u00e1\u010deln\u00edk\u016f gener\u00e1ln\u00edch \u0161t\u00e1b\u016f arm\u00e1d V4 a Ukrajiny. Jednalo se o v\u00fdvoji konfliktu na Ukrajin\u011b a dal\u0161\u00ed vojensk\u00e9 podpo\u0159e. \u010cesko jako p\u0159edsedaj\u00edc\u00ed zem\u011b p\u0159edstavilo tak\u00e9 sv\u00e9 vojensk\u00e9 priority. \u201eChceme v\u00edc spolupracovat v ot\u00e1zk\u00e1ch v\u00fdcviku a za\u0159azov\u00e1n\u00ed nov\u00fdch technologi\u00ed,\u201c \u0159ekl na tiskov\u00e9 konferenci.\u201eUkon\u010dujeme pracovn\u00ed \u010d\u00e1st jedn\u00e1n\u00ed st\u00e1t\u016f V4. Jsme jako voj\u00e1ci velmi otev\u0159en\u00ed jedn\u00e1n\u00ed a konstruktivn\u00ed debat\u011b,\u201c za\u010dal \u0158ehka. Doplnil, \u017ee \u010dty\u0159i prioritn\u00ed okruhy jsou diskuze a koordinace udr\u017eiteln\u00e9 podpory Ukrajiny, d\u00e1le implementace Strategick\u00e9ho kompasu EU a NATO.\u201e\u0158e\u0161\u00edme bezpe\u010dnostn\u00ed situaci v Evrop\u011b, p\u0159edev\u0161\u00edm pak hrozbu Ruska a situaci na Ukrajin\u011b a koordinujeme protivzdu\u0161nou obranu. Posledn\u00ed oblast\u00ed je identifikace mo\u017enost\u00ed vz\u00e1jemn\u00e9 spolupr\u00e1ce p\u0159i zav\u00e1d\u011bn\u00ed nov\u00fdch syst\u00e9m\u016f a zbran\u00ed,\u201c uvedl gener\u00e1l \u0158ehka.\u201eI do budoucna chceme spolupracovat v ot\u00e1zk\u00e1ch v\u00fdcviku. Chceme v\u00edce experimentovat a zav\u00e1d\u011bt nov\u00e9 technologie. K tomu p\u0159iprav\u00edme novou skupinu, kter\u00e1 bude tyto projekty zav\u00e1d\u011bt,\u201c dodal \u0158ehka.Gener\u00e1l se i vyj\u00e1d\u0159il k Rusku a bezpe\u010dnostn\u00ed situaci ve sv\u011bt\u011b. \u201e\u0158e\u0161\u00edme, jak tyto situace ovlivn\u00ed bezpe\u010dnost v Evrop\u011b. Prioritou je, jak jsem ji\u017e zm\u00ednil, protivzdu\u0161n\u00e1 obrana. Identifikujeme i mo\u017enosti, jak zav\u00e1d\u011bt nov\u00e9 zbran\u011b. Se Slovenskem budeme sd\u00edlet vrtuln\u00edky H-1 a do budoucna bude v\u011bt\u0161\u00ed spolupr\u00e1ce v oblasti tankov\u00e9ho vojska, t\u0159eba tank\u016f Leopard,\u201c p\u0159ibl\u00ed\u017eil \u0161\u00e9f arm\u00e1dy budoucnost spolupr\u00e1ce.Nechyb\u00ed ani v\u00fdm\u011bna zku\u0161enost\u00ed z v\u00e1lky na Ukrajin\u011b, \u010delen\u00ed hybridn\u00edch hrozeb z Ruska v oblasti protivzdu\u0161n\u00e9 obrany a zaji\u0161t\u011bn\u00ed logistick\u00e9 podpory hostitelskou zem\u00ed. D\u00e1le je to spolupr\u00e1ce zem\u00ed V4 p\u0159i zav\u00e1d\u011bn\u00ed nov\u00fdch zbra\u0148ov\u00fdch syst\u00e9m\u016f.\u0158ehka se vyj\u00e1d\u0159il i k d\u011bn\u00ed v Izraeli. \u201eS kolegy se shodujeme, \u017ee mus\u00edme situaci sledovat. Dopad na d\u011bn\u00ed na Ukrajin\u011b m\u016f\u017ee ovlivnit pr\u00e1v\u011b t\u0159eba i to, co nyn\u00ed vid\u00edme v Izraeli,\u201c dodal a \u0159ekl, \u017ee na\u0161e podpora je st\u00e1l\u00e1 a bez ohledu politick\u00e9ho v\u00fdvoje hled\u00e1 arm\u00e1da v\u017edy konstruktivn\u00ed \u0159e\u0161en\u00ed.Resort obrany loni poskytl Ukrajin\u011b ze sv\u00e9ho majetku 38 tank\u016f, 55 bojov\u00fdch vozidel p\u011bchoty (BVP), 5 pr\u016fzkumn\u00fdch chemick\u00fdch vozidel, 47 automobil\u016f, 6 syst\u00e9m\u016f protivzdu\u0161n\u00e9 obrany, 4 vrtuln\u00edky, 128 minomet\u016f, 13 samohybn\u00fdch kan\u00f3nov\u00fdch houfnic a 12 raketomet\u016f.Ministryn\u011b obrany Jana \u010cernochov\u00e1 d\u0159\u00edve zm\u00ednila i posl\u00e1n\u00ed v\u00edce ne\u017e 27 tis\u00edc n\u00e1boj\u016f pro d\u011blost\u0159electvo, 4 900 raket pro raketomety, 8 tis\u00edc panc\u00e9\u0159ovek, p\u0159es 17 tis\u00edc min pro minomety, 291 protiletadlov\u00fdch prost\u0159edk\u016f, 30 tis\u00edc pistol\u00ed, 11 tis\u00edc dlouh\u00fdch ru\u010dn\u00edch st\u0159eln\u00fdch zbran\u00ed a tak\u00e9 p\u0159es 4 miliony n\u00e1boj\u016f pro ru\u010dn\u00ed st\u0159eln\u00e9 zbran\u011b.V Praze za\u010dalo jedn\u00e1n\u00ed \u0161\u00e9f\u016f arm\u00e1d V4. \u010cesko bude visegr\u00e1dsk\u00e9 skupin\u011b p\u0159edsedat do p\u016flky p\u0159\u00ed\u0161t\u00edho roku. Gener\u00e1lov\u00e9 prvn\u00ed den \u0159e\u0161ili mimo jin\u00e9 v\u00e1lku na Ukrajin\u011b, ruskou hrozbu a jak\u00fd dopad pro bezpe\u010dnost bude m\u00edt \u00fatok na Izrael. https://t.co/0X9tCn09NTMinisterstvo poskytlo i vojensk\u00fd zdravotn\u00ed materi\u00e1l, materi\u00e1l radia\u010dn\u00ed, chemick\u00e9 a biologick\u00e9 ochrany, vojenskou v\u00fdstroj \u010di n\u00e1hradn\u00ed d\u00edly. Z \u010desk\u00fdch sklad\u016f hmotn\u00fdch rezerv pak na Ukrajinu putovalo i 900 metr\u016f mostn\u00edch konstrukc\u00ed.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "domaci"
    ],
    "image_count": "10",
    "date_published": "11. 12. 2023",
    "n_comments": "9"
},
{
    "title": "Ukazuje jen sv\u016fj st\u00edn. Kdo je terorista, kter\u00fd z tunel\u016f zosnoval \u00fatok na Izrael",
    "content": "Izrael ozna\u010duje sobotn\u00ed \u00fatok Ham\u00e1su za sv\u00e9 11. z\u00e1\u0159\u00ed. Str\u016fjce \u00fatoku, palestinsk\u00fd terorista Muhammad D\u00edf, jej naz\u00fdv\u00e1 bou\u0159\u00ed al-Aks\u00e1. Fr\u00e1ze, kterou nejhledan\u011bj\u0161\u00ed mu\u017e Izraele pou\u017eil v z\u00e1znamu vys\u00edlan\u00e9m v sobotu, kdy Ham\u00e1s vyp\u00e1lil tis\u00edce raket z P\u00e1sma Gazy, signalizuje, \u017ee \u00fatok byl odplatou za izraelsk\u00e9 \u201eznesv\u011bcov\u00e1n\u00ed\u201c me\u0161ity al-Aks\u00e1 na Chr\u00e1mov\u00e9 ho\u0159e v Jeruzal\u00e9m\u011b.Zdroj bl\u00edzk\u00fd Ham\u00e1su agentu\u0159e Reuters \u0159ekl, \u017ee D\u00edf za\u010dal pl\u00e1novat brut\u00e1ln\u00ed operaci po razii na t\u0159et\u00ed nejposv\u00e1tn\u011bj\u0161\u00ed m\u00edsto isl\u00e1mu v kv\u011btnu 2021. V\u00edce ne\u017e dva roky pot\u00e9 p\u0159im\u011bl sobotn\u00ed \u00fatok Izrael k vyhl\u00e1\u0161en\u00ed v\u00e1lky a zah\u00e1jen\u00ed odvetn\u00fdch \u00fader\u016f na P\u00e1smo Gazy.Palestinsk\u00e9 zdroje uvedly, \u017ee jeden z dom\u016f, kter\u00e9 izraelsk\u00e9 n\u00e1lety v noci v Gaze zas\u00e1hly, pat\u0159il D\u00edfovu otci. Podle t\u011bchto zdroj\u016f byl p\u0159i \u00fatoku zabit D\u00edf\u016fv bratr a dva dal\u0161\u00ed \u010dlenov\u00e9 rodiny.D\u00edf, kter\u00fd p\u0159e\u017eil sedm izraelsk\u00fdch pokus\u016f o atent\u00e1t, z nich\u017e posledn\u00ed se odehr\u00e1l v roce 2021, mluv\u00ed jen z\u0159\u00eddka a nikdy nevystupuje na ve\u0159ejnosti. Kdy\u017e tedy televizn\u00ed kan\u00e1l Ham\u00e1su ozn\u00e1mil, \u017ee se chyst\u00e1 v sobotu promluvit, Palestinci v\u011bd\u011bli, \u017ee se chyst\u00e1 n\u011bco v\u00fdznamn\u00e9ho.Existuj\u00ed pouze t\u0159i D\u00edfovy sn\u00edmky: jeden ve 20 letech, dal\u0161\u00ed, na n\u011bm\u017e je maskovan\u00fd, a sn\u00edmek jeho st\u00ednu, kter\u00fd byl pou\u017eit p\u0159i vys\u00edl\u00e1n\u00ed zvukov\u00e9ho z\u00e1znamu. M\u00edsto D\u00edfova pobytu nen\u00ed zn\u00e1mo, i kdy\u017e se s nejv\u011bt\u0161\u00ed pravd\u011bpodobnost\u00ed nach\u00e1z\u00ed v Gaze ve spleti tunel\u016f pod enkl\u00e1vou.Media Coverage: \"Muhammad Daif, leader of the Al Qassam Brigade, has called on the Palestinians to rise up and establish their independent state.\" https://t.co/fAQqN9Y9KjIzraelsk\u00fd bezpe\u010dnostn\u00ed zdroj uvedl, \u017ee D\u00edf byl p\u0159\u00edmo zapojen do pl\u00e1nov\u00e1n\u00ed a opera\u010dn\u00edch aspekt\u016f \u00fatoku.Zdroj bl\u00edzk\u00fd Ham\u00e1su uvedl, \u017ee rozhodnut\u00ed o p\u0159\u00edprav\u011b \u00fatoku p\u0159ijal D\u00edf, kter\u00fd vede ozbrojen\u00e9 k\u0159\u00eddlo Ham\u00e1su, spolu s v\u016fdcem Ham\u00e1su v P\u00e1smu Gazy Jahj\u00e1 Sinv\u00e1rem, ale nen\u00ed jasn\u00e9, kdo byl jeho str\u016fjcem.Utajen\u00ed bylo takov\u00e9, \u017ee \u00cdr\u00e1n, zap\u0159is\u00e1hl\u00fd nep\u0159\u00edtel Izraele a d\u016fle\u017eit\u00fd zdroj financ\u00ed, v\u00fdcviku a zbran\u00ed pro Ham\u00e1s, v\u011bd\u011bl jen obecn\u011b, \u017ee hnut\u00ed pl\u00e1nuje velkou operaci, a neznal na\u010dasov\u00e1n\u00ed ani podrobnosti, uvedl region\u00e1ln\u00ed zdroj obezn\u00e1men\u00fd s my\u0161len\u00edm skupiny. Nejvy\u0161\u0161\u00ed \u00edr\u00e1nsk\u00fd duchovn\u00ed v\u016fdce ajatoll\u00e1h Al\u00ed Chamene\u00ed v \u00fater\u00fd prohl\u00e1sil, \u017ee Teher\u00e1n se na \u00fatoku na Izrael nepod\u00edlel.Pl\u00e1n, jak jej vymyslel D\u00edf, zahrnoval dlouhodob\u00e9 \u00fasil\u00ed o podvod. Izrael byl veden k p\u0159esv\u011bd\u010den\u00ed, \u017ee Ham\u00e1s nem\u00e1 z\u00e1jem na rozpout\u00e1n\u00ed konfliktu a m\u00edsto toho se soust\u0159ed\u00ed na hospod\u00e1\u0159sk\u00fd rozvoj v Gaze, kde je hnut\u00ed vl\u00e1dnouc\u00ed silou.Zat\u00edmco Izrael za\u010dal poskytovat ekonomick\u00e9 pob\u00eddky pracovn\u00edk\u016fm v Gaze, bojovn\u00edci skupiny ale byli cvi\u010deni a drilov\u00e1ni, \u010dasto p\u0159\u00edmo p\u0159ed zraky izraelsk\u00e9 arm\u00e1dy, \u0159ekl Reuters zdroj bl\u00edzk\u00fd Ham\u00e1su.D\u00edf ve sv\u00e9 nahr\u00e1vce klidn\u00fdm hlasem uvedl, \u017ee Ham\u00e1s opakovan\u011b varoval Izrael, aby zastavil sv\u00e9 zlo\u010diny proti Palestinc\u016fm, aby propustil v\u011bzn\u011b, kte\u0159\u00ed jsou podle n\u011bj t\u00fdr\u00e1ni a mu\u010deni, a aby zastavil vyvlast\u0148ov\u00e1n\u00ed palestinsk\u00e9 p\u016fdy.V\u016fdce ozbrojenc\u016f se narodil jako Muhammad Masr\u00ed v roce 1965 v uprchlick\u00e9m t\u00e1bo\u0159e v Ch\u00e1n J\u00fanisu, kter\u00fd byl z\u0159\u00edzen po arabsko-izraelsk\u00e9 v\u00e1lce v roce 1948, a pot\u00e9, co se p\u0159ipojil k Ham\u00e1su b\u011bhem palestinsk\u00e9ho povst\u00e1n\u00ed v roce 1987, se stal zn\u00e1m\u00fdm jako Muhammad D\u00edf. V roce 1989 jej Izrael zatkl a str\u00e1vil asi 16 m\u011bs\u00edc\u016f ve vazb\u011b, uvedl zdroj z Ham\u00e1su.D\u00edf z\u00edskal titul z p\u0159\u00edrodn\u00edch v\u011bd na Isl\u00e1msk\u00e9 univerzit\u011b v Gaze, kde studoval fyziku, chemii a biologii. M\u011bl z\u00e1libu v um\u011bn\u00ed, vedl univerzitn\u00ed v\u00fdbor pro z\u00e1bavu a vystupoval na jevi\u0161ti v komedi\u00edch.V Ham\u00e1su se D\u00edf vypracoval do nejvy\u0161\u0161\u00edch m\u00edst, vybudoval s\u00ed\u0165 tunel\u016f a z\u00edskal zku\u0161enosti s v\u00fdrobou bomb. Des\u00edtky let byl na prvn\u00edm m\u00edst\u011b izraelsk\u00e9ho seznamu nejhledan\u011bj\u0161\u00edch osob a byl osobn\u011b zodpov\u011bdn\u00fd za smrt des\u00edtek Izraelc\u016f p\u0159i sebevra\u017eedn\u00fdch atent\u00e1tech.Pro D\u00edfa bylo setrv\u00e1n\u00ed ve st\u00ednu ot\u00e1zkou \u017eivota a smrti. Podle zdroj\u016f Ham\u00e1su p\u0159i\u0161el p\u0159i jednom z izraelsk\u00fdch atent\u00e1t\u016f o oko a utrp\u011bl v\u00e1\u017en\u00e9 zran\u011bn\u00ed jedn\u00e9 nohy. Jeho man\u017eelka, sedmim\u011bs\u00ed\u010dn\u00ed syn a t\u0159\u00edlet\u00e1 dcera zahynuli p\u0159i izraelsk\u00e9m n\u00e1letu v roce 2014.Jeho p\u0159e\u017eit\u00ed p\u0159i veden\u00ed ozbrojen\u00e9ho k\u0159\u00eddla Ham\u00e1su mu vyneslo status palestinsk\u00e9ho lidov\u00e9ho hrdiny. Na vide\u00edch je maskov\u00e1n nebo je vid\u011bt jen jeho st\u00edn. Nepou\u017e\u00edv\u00e1 modern\u00ed digit\u00e1ln\u00ed technologie, jako jsou chytr\u00e9 telefony, uvedl zdroj bl\u00edzk\u00fd Ham\u00e1su. \u201eJe nepolapiteln\u00fd. Je to mu\u017e ve st\u00ednu,\u201c \u0159ekl zdroj Reuters.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "zahranicni"
    ],
    "image_count": "68",
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "14"
},
{
    "title": "\u010ce\u0161i o\u010dkov\u00e1n\u00ed v l\u00e9k\u00e1rn\u011b odm\u00edtaj\u00ed. Genetick\u00e9 testy by ale v\u011bt\u0161ina podstoupila",
    "content": "Podle nov\u00e9ho mezin\u00e1rodn\u00edho pr\u016fzkumu, kter\u00fd porovn\u00e1val n\u00e1zory lid\u00ed z r\u016fzn\u00fdch zem\u00ed na ot\u00e1zky z oblasti zdravotnictv\u00ed, jsou \u010ce\u0161i v\u016f\u010di preventivn\u00ed p\u00e9\u010di st\u00e1le skepti\u010dt\u00ed. Na preventivn\u00ed prohl\u00eddky chod\u00ed jen ka\u017ed\u00fd des\u00e1t\u00fd, oproti jin\u00fdm zem\u00edm tak\u00e9 pro \u010cechy nen\u00ed d\u016fle\u017eit\u00e9, aby se mohli nechat o\u010dkovat v l\u00e9k\u00e1rn\u011b. T\u0159iaosmdes\u00e1t procent \u010cech\u016f by podstoupilo genetick\u00fd test, aby posoudilo sv\u00e1 zdravotn\u00ed rizika.\u010ce\u0161i nejsou na star\u00e9m kontinentu jedin\u00ed, kte\u0159\u00ed na preventivn\u00ed vy\u0161et\u0159en\u00ed nechod\u00ed. Na z\u00e1klad\u011b dotazov\u00e1n\u00ed v celkem \u0161estn\u00e1cti evropsk\u00fdch zem\u00edch na celkov\u00e9m vzorku 32 tis\u00edc respondent\u016f a\u017e 85 procent Evropan\u016f nepodstupuje dostupn\u00e9 preventivn\u00ed prohl\u00eddky.V \u010cesk\u00e9 republice vyu\u017e\u00edv\u00e1 v\u0161echny dostupn\u00e9 preventivn\u00ed prohl\u00eddky pouze 10 procent dotazovan\u00fdch a 39 procent respondent\u016f dokonce nenav\u0161t\u011bvuje v\u016fbec \u017e\u00e1dn\u00e9. Zhruba polovina \u010cech\u016f nav\u0161t\u011bvuje n\u011bkter\u00e9 z nich.\u201eI kdy\u017e jsou v\u00fdsledky ohledn\u011b n\u00e1v\u0161t\u011bvnosti preventivn\u00edch prohl\u00eddek mezi \u010cechy pon\u011bkud znepokojiv\u00e9, je nutn\u00e9 uv\u00e9st, \u017ee se vn\u00edm\u00e1n\u00ed jejich d\u016fle\u017eitosti mezi \u0161irokou ve\u0159ejnost\u00ed d\u00edky osv\u011btov\u00fdm kampan\u00edm ze strany zdravotn\u00edch poji\u0161\u0165oven a neziskov\u00fdch organizac\u00ed zlep\u0161uje. Ze st\u0159edoevropsk\u00e9ho hlediska jsou tyto kampan\u011b na velmi dobr\u00e9 \u00farovni, a to nejen v oblasti onkologie, ale i dal\u0161\u00edch onemocn\u011bn\u00ed,\u201c uvedl Martin \u0160l\u00e9gl, gener\u00e1ln\u00ed \u0159editel farmaceutick\u00e9 spole\u010dnosti STADA pro \u010ceskou republiku, kter\u00fd se na pr\u016fzkumu pod\u00edlel.P\u0159i pohledu do budoucnosti prevence by 81 procent Evropan\u016f a podobn\u00e1 \u010d\u00e1st \u010cech\u016f podstoupilo genetick\u00fd test, aby posoudilo a \u0159e\u0161ilo sv\u00e1 zdravotn\u00ed rizika. Laboratorn\u00ed vy\u0161et\u0159en\u00ed jsou podle l\u00e9ka\u0159\u016f v r\u00e1mci prevence d\u016fle\u017eit\u00e9.\u201eJedn\u00e1 se nap\u0159\u00edklad o vy\u0161et\u0159en\u00ed hladiny cholesterolu, triglycerid\u016f a cukru. U t\u011bchto vy\u0161et\u0159en\u00ed je d\u016fle\u017eit\u00e9 pravideln\u00e9 sledov\u00e1n\u00ed v\u00fdsledk\u016f pro p\u0159edch\u00e1zen\u00ed nejroz\u0161\u00ed\u0159en\u011bj\u0161\u00edch onemocn\u011bn\u00ed, ozna\u010dovan\u00fdch jako civiliza\u010dn\u00ed \u2013 diabetes, onemocn\u011bn\u00ed c\u00e9v a obezita,\u201c up\u0159es\u0148uje Kate\u0159ina Pinterov\u00e1, vedouc\u00ed laborato\u0159e SYNLAB.Prevenci podle v\u00fdsledk\u016f pr\u016fzkumu nejv\u00edce br\u00e1n\u00ed nedostate\u010dn\u00e1 informovanost lid\u00ed a tak\u00e9 nedostatek pen\u011bz. Pouze 32 procent \u010cech\u016f v\u00ed o tom, na jak\u00e9 prohl\u00eddky maj\u00ed od st\u00e1tu n\u00e1rok. Ka\u017ed\u00fd p\u00e1t\u00fd \u010cech pova\u017euje preventivn\u00ed prohl\u00eddky za zbyte\u010dn\u00e9.V kone\u010dn\u00e9m d\u016fsledku p\u0159itom zanedban\u00e1 prevence zat\u011b\u017euje i samotn\u00fd zdravotn\u00ed syst\u00e9m. N\u00e1sledn\u00e1 l\u00e9\u010dba je mnohem dra\u017e\u0161\u00ed ne\u017e preventivn\u00ed vy\u0161et\u0159en\u00ed a stoj\u00ed tak poji\u0161\u0165ovny n\u011bkolik miliard ro\u010dn\u011b. \u201eJe nutn\u00e9 dodat, \u017ee v\u010dasn\u00e1 diagnostika v brzk\u00fdch stadi\u00edch nemoc\u00ed dok\u00e1\u017ee zachr\u00e1nit tis\u00edce lidsk\u00fdch \u017eivot\u016f,\u201c zd\u016fraz\u0148uje praktick\u00fd l\u00e9ka\u0159 Rodion Schwarz.A\u017e 61 procent Evropan\u016f a 72 procent \u010cech\u016f je aktu\u00e1ln\u011b spokojeno se syst\u00e9mem zdravotn\u00ed p\u00e9\u010de ve sv\u00e9 zemi. Ji\u017e t\u0159et\u00edm rokem po sob\u011b ale v Evrop\u011b doch\u00e1z\u00ed k v\u00fdrazn\u00e9mu poklesu celkov\u00e9 spokojenosti se zdravotnick\u00fdmi syst\u00e9my. V roce 2022 bylo spokojeno 64 procent Evropan\u016f, v \u010cR potom 83 procent dotazovan\u00fdch.Evropan\u00e9 jsou st\u00e1le v\u00edce znepokojeni z v\u00e1lek a geopolitick\u00fdch konflikt\u016f \u2013 uvedlo to 45 procent v\u0161ech respondent\u016f, v \u010cR pak 53 procent. \u201eNapjat\u00e1 situace v z\u00e1sobov\u00e1n\u00ed l\u00e9ky nav\u00edc zp\u016fsobila, \u017ee t\u00e9m\u011b\u0159 ka\u017ed\u00fd \u010dtvrt\u00fd Evropan m\u00e1 strach, zda bude m\u00edt v budoucnu p\u0159\u00edstup k pot\u0159ebn\u00fdm l\u00e9k\u016fm. U \u010cech\u016f je to dokonce tak\u0159ka \u010dty\u0159icet procent,\u201c informuje \u0160l\u00e9gl.T\u00e9m\u011b\u0159 dva z p\u011bti Evropan\u016f pova\u017euj\u00ed ot\u00e1zku nedostatku l\u00e9k\u016f za kritickou, v\u010detn\u011b 18 procent dotazovan\u00fdch, kte\u0159\u00ed uvedli, \u017ee maj\u00ed p\u0159\u00edmou zku\u0161enost s obt\u00ed\u017eemi p\u0159i z\u00edsk\u00e1v\u00e1n\u00ed l\u00e9\u010dby pro sebe nebo sv\u00e9 bl\u00edzk\u00e9.Nedostatek l\u00e9k\u016f je vn\u00edm\u00e1n jako d\u016fvod ke kritick\u00e9mu znepokojen\u00ed zejm\u00e9na v Portugalsku (56 procent), \u010cesk\u00e9 republice (53 procent) a N\u011bmecku (50 procent). \u201eZ\u00e1rove\u0148 plat\u00ed, \u017ee \u010d\u00edm jsou Evropan\u00e9 mlad\u0161\u00ed, t\u00edm je pravd\u011bpodobn\u011bj\u0161\u00ed, \u017ee se v\u00fddaj\u016f za l\u00e9ky z\u0159eknou,\u201c dopl\u0148uje \u0160l\u00e9gl.N\u00e1zory 32 tis\u00edc \u00fa\u010dastn\u00edk\u016f pr\u016fzkumu se rozch\u00e1zej\u00ed, pokud jde o ot\u00e1zku, zda jsou l\u00e9k\u00e1rny vhodn\u00fdm m\u00edstem pro prov\u00e1d\u011bn\u00ed o\u010dkov\u00e1n\u00ed. Pro ka\u017ed\u00e9ho \u010dtvrt\u00e9ho Evropana je to nutnost, zat\u00edmco dal\u0161\u00edch 38 procent dotazovan\u00fdch vn\u00edm\u00e1 o\u010dkov\u00e1n\u00ed pouze jako dal\u0161\u00ed mo\u017enou slu\u017ebu l\u00e9k\u00e1ren.V n\u00e1rodn\u00edch postoj\u00edch k t\u00e9to ot\u00e1zce v\u0161ak existuj\u00ed velk\u00e9 rozd\u00edly. Pro v\u00edce ne\u017e polovinu lid\u00ed ve Francii, stejn\u011b jako pro velkou \u010d\u00e1st dosp\u011bl\u00fdch ve Velk\u00e9 Brit\u00e1nii a It\u00e1lii je z\u00e1sadn\u00ed, aby l\u00e9k\u00e1rny nab\u00edzely o\u010dkov\u00e1n\u00ed mezi sv\u00fdmi slu\u017ebami. V N\u011bmecku a Kazachst\u00e1nu se v\u0161ak toto \u010d\u00edslo pohybuje na pouh\u00fdch 9 procentech, v Srbsku na \u0161esti a v \u010cesk\u00e9 republice dokonce na \u010dty\u0159ech procentech.\u201e\u010ce\u0161i maj\u00ed l\u00e9k\u00e1rn\u00edka zak\u00f3dovan\u00e9ho jako str\u00e1\u017ece l\u00e9k\u016f. \u010casto na n\u011bj i daj\u00ed a koup\u00ed si j\u00edm doporu\u010den\u00e9 l\u00e9ky. O\u010dkov\u00e1n\u00ed v l\u00e9k\u00e1rn\u00e1ch u n\u00e1s ale tradici nem\u00e1 a nevypad\u00e1 to, \u017ee by se tento trend m\u011bnil,\u201c vysv\u011btluje \u0160l\u00e9gl.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "domaci"
    ],
    "image_count": 1,
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "3"
},
{
    "title": "Sen\u00e1tn\u00ed v\u00fdbor nedoporu\u010dil Simona jako \u00fastavn\u00edho soudce. Kritizoval ho kv\u016fli firm\u00e1m",
    "content": "Soudce Nejvy\u0161\u0161\u00edho soudu Pavel Simon nez\u00edskal podporu sen\u00e1tn\u00edho \u00fastavn\u011b-pr\u00e1vn\u00edho v\u00fdboru k tomu, aby se stal \u00fastavn\u00edm soudcem. Jeho kandidaturu podpo\u0159ili v tajn\u00fdch volb\u00e1ch jen t\u0159i z osmi \u010dlen\u016f v\u00fdboru. Jeho nominaci nepodpo\u0159il ani sen\u00e1tn\u00ed v\u00fdbor pro lidsk\u00e1 pr\u00e1va, v n\u011bm\u017e z\u00edskal jen jeden hlas. O nominaci Sen\u00e1t rozhodne za t\u00fdden.Sen\u00e1to\u0159i z \u00fastavn\u011b-pr\u00e1vn\u00edho v\u00fdboru vyt\u00fdkali Simonovi jeho postoj k od\u0161kod\u0148ov\u00e1n\u00ed za \u0161kody zp\u016fsoben\u00e9 v\u00fdkonem ve\u0159ejn\u00e9 moci. Kritizovali tak\u00e9 pod\u00edlnictv\u00ed ve spole\u010dnostech jeho man\u017eelky. Simon se h\u00e1jil t\u00edm, \u017ee ve firm\u00e1ch p\u016fsobil jen jako lektor j\u00f3gy, podle kritik\u016f ale firmy tak\u00e9 propagoval.Simon je p\u0159edsedou sen\u00e1tu Nejvy\u0161\u0161\u00edho soudu se specializac\u00ed na odpov\u011bdnost st\u00e1tu za \u0161kodu a nemajetkovou \u00fajmu. \u010cel\u00ed kritice sen\u00e1tor\u016f za to, \u017ee n\u011bkter\u00e1 rozhodnut\u00ed, na nich\u017e se pod\u00edlel, v minulosti p\u0159ed \u00dastavn\u00edm soudem neobst\u00e1la.\u201eTo je jak prodejn\u00ed akce s hrnci,\u201c uvedla k tomu m\u00edstop\u0159edsedkyn\u011b v\u00fdboru Hana Kordov\u00e1 Marvanov\u00e1, podle n\u00ed\u017e by se Simonov\u00fdm podnik\u00e1n\u00edm m\u011bl zab\u00fdvat Nejvy\u0161\u0161\u00ed spr\u00e1vn\u00ed soud na z\u00e1klad\u011b k\u00e1rn\u00e9 \u017ealoby. \u201eVy jste v\u00fdd\u011ble\u010dnou \u010dinnost konal,\u201c vytkl soudci tak\u00e9 m\u00edstop\u0159edseda v\u00fdboru Michael Canov.Kordov\u00e1 Marvanov\u00e1 poukazovala rovn\u011b\u017e na to, \u017ee Simon se v materi\u00e1lech t\u00fdkaj\u00edc\u00edch se v\u00fduky j\u00f3gy tituluje jen zkratkou \u201eDr.\u201c, nikoli cel\u00fdm pr\u00e1vnick\u00fdm titulem, \u010d\u00edm\u017e m\u016f\u017ee z\u00e1jemce m\u00e1st, \u017ee je l\u00e9ka\u0159em. Soudce to vysv\u011btloval t\u00edm, \u017ee necht\u011bl, aby se na n\u011bj klienti obraceli s pr\u00e1vn\u00edmi probl\u00e9my.Sen\u00e1torka rovn\u011b\u017e kritizovala Simon\u016fv postoj k od\u0161kod\u0148ov\u00e1n\u00ed, kter\u00fd je podle n\u00ed v rozporu s p\u0159\u00edstupem \u00dastavn\u00edho soudu, podle n\u011bho\u017e st\u00e1t mus\u00ed n\u00e9st objektivn\u00ed odpov\u011bdnost za jedn\u00e1n\u00ed sv\u00fdch org\u00e1n\u016f. Soudce k tomu uvedl, \u017ee v rozhovorech pro m\u00e9dia upozor\u0148oval na absenci politick\u00e9 debaty o m\u00ed\u0159e od\u0161kodn\u011bn\u00ed a \u017ee v p\u016fvodn\u00edch st\u00e1tech EU st\u00e1t od\u0161kod\u0148uje podle m\u00edry zavin\u011bn\u00ed. \u201eV \u017e\u00e1dn\u00e9m p\u0159\u00edpad\u011b nejsem formalistick\u00fdm soudcem, v\u011b\u0159\u00edm ve f\u00e9rov\u00fd proces,\u201c \u0159ekl.Simon \u010delil rovn\u011b\u017e kritice n\u011bkter\u00fdch sen\u00e1tor\u016f za to, \u017ee \u010d\u00e1st rozhodnut\u00ed, na nich\u017e se pod\u00edlel, v minulosti p\u0159ed \u00dastavn\u00edm soudem neobst\u00e1la. Soudce k tomu uvedl, \u017ee \u00dastavn\u00ed soud nezru\u0161il \u017e\u00e1dn\u00e9 rozhodnut\u00ed, kter\u00e9 p\u0159ipravoval. V\u00e1clav L\u00e1ska se pozastavil nad Simonov\u00fdm tvrzen\u00edm, \u017ee nelze od\u0161kod\u0148ovat ve\u0161kerou \u0161kodu. Ozna\u010dil to za relativizaci z\u00e1kladn\u00edho pravidla, \u017ee spravedlnost m\u00e1 b\u00fdt zjedn\u00e1na za ka\u017edou cenu.Simon je p\u0159edsedou sen\u00e1tu Nejvy\u0161\u0161\u00edho soudu se specializac\u00ed na odpov\u011bdnost st\u00e1tu za \u0161kodu a nemajetkovou \u00fajmu. Sen\u00e1tor\u016fm \u0159ekl, \u017ee krom\u011b sv\u00e9 specializace by mohl prosp\u011bt \u00dastavn\u00edmu soudu i znalostmi dovolac\u00edho \u0159\u00edzen\u00ed v civiln\u00edch v\u011bcech nebo zku\u0161enostmi z aplikace pr\u00e1va EU. Podotkl, \u017ee je n\u00e1hradn\u00edkem na soudce Evropsk\u00e9ho soudu pro lidsk\u00e1 pr\u00e1va.Simon je t\u0159et\u00edm adeptem prezidenta Petra Pavla na \u00fastavn\u00edho soudce, kter\u00e9ho sen\u00e1tn\u00ed \u00fastavn\u011b-pr\u00e1vn\u00ed v\u00fdbor nepodpo\u0159il. V kv\u011btnu stejn\u011b rozhodl v p\u0159\u00edpad\u011b n\u011bkdej\u0161\u00edho p\u0159edsedy Nejvy\u0161\u0161\u00edho spr\u00e1vn\u00edho soudu Josefa Baxy a b\u00fdval\u00e9 prezidentky Soudcovsk\u00e9 unie Daniely Zemanov\u00e9. Sen\u00e1t p\u0159esto jejich nominaci schv\u00e1lil a Baxa byl v l\u00e9t\u011b jmenov\u00e1n p\u0159edsedou \u00dastavn\u00edho soudu po Pavlu Rychetsk\u00e9m.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "domaci"
    ],
    "image_count": 1,
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "15"
},
{
    "title": "Po sr\u00e1\u017ece s autem skon\u010dila sanitka na boku, pro zdravotnici let\u011bl vrtuln\u00edk",
    "content": "Na boku skon\u010dila sanitka, kter\u00e1 se ve st\u0159edu dopoledne srazila na sv\u011bteln\u00e9 k\u0159i\u017eovatce v Ostrov\u011b na Karlovarsku s jin\u00fdm osobn\u00edm vozidlem. P\u0159i nehod\u011b utrp\u011bla st\u0159edn\u011b t\u011b\u017ek\u00e9 zran\u011bn\u00ed zdravotnice, pro kterou na m\u00edsto p\u0159ilet\u011bl vrtuln\u00edk leteck\u00e9 z\u00e1chrann\u00e9 slu\u017eby. P\u0159ev\u00e1\u017een\u00fd pacient vyv\u00e1zl bez zran\u011bn\u00ed.Sanitka se st\u0159etla s vozem \u0160koda Octavia kolem 10. hodiny. Byla v n\u00ed pos\u00e1dka s l\u00e9ka\u0159em a p\u0159ev\u00e1\u017eela pacienta po vy\u0161et\u0159en\u00ed do karlovarsk\u00e9 nemocnice.\u201ePacient byl v um\u011bl\u00e9m sp\u00e1nku na \u0159\u00edzen\u00e9 ventilaci. Proto\u017ee z nehody vyv\u00e1zl bez zran\u011bn\u00ed, byl p\u0159elo\u017een do n\u00e1hradn\u00ed sanitky a v n\u00ed pokra\u010doval d\u00e1le,\u201c uvedl Radek Hes, mluv\u010d\u00ed zdravotnick\u00e9 z\u00e1chrann\u00e9 slu\u017eby Karlovarsk\u00e9ho kraje.Zran\u011bnou zdravotnici vrtuln\u00edk transportoval na emergency plze\u0148sk\u00e9 nemocnice.Okolnosti a p\u0159\u00ed\u010dinu dopravn\u00ed nehody na m\u00edst\u011b vy\u0161et\u0159uje policie. \u201ePo dobu vy\u0161et\u0159ov\u00e1n\u00ed bude v m\u00edst\u011b omezen\u00fd provoz,\u201c upozornil policejn\u00ed mluv\u010d\u00ed Jakub Kop\u0159iva. Podle informac\u00ed iDNES.cz nehodu z\u0159ejm\u011b zavinil \u0159idi\u010d Octavie, kdy\u017e nedal p\u0159ednost sanitce proj\u00ed\u017ed\u011bj\u00edc\u00ed k\u0159i\u017eovatkou se zapnut\u00fdmi maj\u00e1ky.Mapy poskytuje \u00a9 SHOCart a p\u0159isp\u011bvatel\u00e9 OpenStreetMap. Spole\u010dnost SHOCart je tradi\u010dn\u00ed vydavatel turistick\u00fdch a cykloturistick\u00fdch map a atlas\u016f. V\u00edce na www.shocart.cz",
    "categories": [
          "karlovy-vary",
          "zpravy"
    ],
    "image_count": 1,
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "3"
},
{
    "title": "Rejst\u0159\u00edk trest\u016f postihl v\u00fdpadek. Na Czech Pointech by m\u011bl fungovat odpoledne",
    "content": "V\u00fdpis z rejst\u0159\u00edku trest\u016f postihl ve st\u0159edu r\u00e1no v\u00fdpadek. Nedostupn\u00fd byl na Port\u00e1lu ob\u010dana i na Czech Pointech, tedy nap\u0159\u00edklad na \u010cesk\u00e9 po\u0161t\u011b. D\u016fvodem v\u00fdpadku slu\u017eby byl probl\u00e9m na infrastruktu\u0159e. Mluv\u010d\u00ed ministerstva spravedlnosti Vladim\u00edr \u0158epka pro iDNES.cz \u0159ekl, \u017ee v\u00fdpadek byl od zhruba 6:45 hodin. Nyn\u00ed by ji\u017e m\u011bla slu\u017eba fungovat p\u0159es Port\u00e1l ob\u010dana. Na Czech pointech odpoledne.\u201eV\u00fdpadek na Port\u00e1lu ob\u010dana byl zhruba hodinu a\u017e dv\u011b. Nyn\u00ed ji\u017e p\u0159es n\u011bj je mo\u017en\u00e9 o v\u00fdpis z rejst\u0159\u00edku trest\u016f \u017e\u00e1dat. V odpoledn\u00edch hodin\u00e1ch za\u010dnou fungovat i Czech pointy, tak\u017ee si bude mo\u017en\u00e9 za\u017e\u00e1dat i na \u010cesk\u00e9 po\u0161t\u011b,\u201c \u0159ekl pro iDNES.cz \u0158epka.Slu\u017eba v\u00fdpisu z rejst\u0159\u00edku trest\u016f se pot\u00fdk\u00e1 s v\u00fdpadkem od st\u0159ede\u010dn\u00edho r\u00e1na. Podle \u0158epky je d\u016fvodem chyba na infrastruktu\u0159e.Rejst\u0159\u00edk trest\u016f postihl v\u00fdpadek, na Czech pointech by m\u011bl fungovat odpoledne. | foto: iDNES.czPodle n\u011bkter\u00fdch informac\u00ed v\u00fdpadech trv\u00e1 ji\u017e n\u011bkolik dn\u016f, to v\u0161ak \u0158epka odm\u00edtl s t\u00edm, \u017ee se jednalo o pl\u00e1novanou odst\u00e1vku.\u201eBylo to z d\u016fvodu p\u0159echodu. O t\u00e9 jsme informovali. Bylo to n\u011bkdy minul\u00fd t\u00fdden od st\u0159edy do ned\u011ble. V pond\u011bl\u00ed a \u00fater\u00fd to norm\u00e1ln\u011b fungovalo. Dneska (ve st\u0159edu pozn. red.) pr\u00e1v\u011b kv\u016fli chyb\u011b na infrastruktu\u0159e, jak se z\u00e1lohuj\u00ed data, tak syst\u00e9m spadl. Nyn\u00ed u\u017e to p\u0159es port\u00e1l funguje a nab\u00edhaj\u00ed i dal\u0161\u00ed m\u00edsta, tedy Czech Pointy,\u201c dodal pro iDNES.cz \u0158epka.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "domaci"
    ],
    "image_count": 1,
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "0"
},
{
    "title": "Mus\u00edme si to vy\u0159\u00edkat. Do koalice s Pir\u00e1ty u\u017e ale nep\u016fjdeme, uvedl Raku\u0161an",
    "content": "\u201eJe evidentn\u00ed, \u017ee do koalice s Pir\u00e1ty u\u017e nep\u016fjdeme,\u201c prohl\u00e1sil ministr vnitra a p\u0159edseda hnut\u00ed STAN V\u00edt Raku\u0161an v rozhovoru pro Hospod\u00e1\u0159sk\u00e9 noviny. Podle n\u011bj na tom m\u00e1 vinu mimo jin\u00e9 i v\u00fdrok \u0161\u00e9fa pir\u00e1tsk\u00fdch poslanc\u016f Jakuba Mich\u00e1lka , kter\u00fd uvedl, \u017ee si STAN platil krou\u017ekovac\u00ed kampa\u0148 z pen\u011bz ukraden\u00fdch b\u011bhem Dozimetru.\u201eBudu cht\u00edt od Pir\u00e1t\u016f vysv\u011btlen\u00ed, co m\u00e1 tenhle nehor\u00e1zn\u00fd v\u00fdrok znamenat. Mus\u00edme si to vy\u0159\u00edkat,\u201c vyj\u00e1d\u0159il se Raku\u0161an k nepokoji uvnit\u0159 koalice pro Hospod\u00e1\u0159sk\u00e9 noviny.Raku\u0161an d\u00e1le sd\u011blil, \u017ee i na z\u00e1klad\u011b t\u011bchto obvin\u011bn\u00ed hnut\u00ed STAN nebude v p\u0159\u00ed\u0161t\u00edch parlamentn\u00edch volb\u00e1ch pokra\u010dovat s Pir\u00e1ty.\u201eJe evidentn\u00ed, \u017ee i vzhledem k tomu, \u017ee Pir\u00e1ti maj\u00ed pocit, \u017ee existovala n\u011bjak\u00e1 masivn\u00ed organizovan\u00e1 krou\u017ekovac\u00ed kampa\u0148, co\u017e nen\u00ed pravda, s nimi v koalici pro p\u0159\u00ed\u0161t\u00ed parlamentn\u00ed volby pokra\u010dovat nebudeme,\u201c prohl\u00e1sil.Dodal ale, \u017ee si p\u0159eje, aby i nad\u00e1le bylo jasn\u00e9, \u017ee ob\u011b strany pat\u0159\u00ed k liber\u00e1ln\u00ed \u010d\u00e1sti vl\u00e1dy. Podle jeho slov se nesm\u00ed st\u00e1t, \u017ee strany nebudu schopny praktick\u00e9 spolupr\u00e1ce.P\u0159edseda poslaneck\u00e9ho klubu Pir\u00e1t\u016f Jakub Mich\u00e1lek minul\u00fd t\u00fdden vyzval p\u0159edsednictvo strany, aby po\u017e\u00e1dalo o nahl\u00e9dnut\u00ed do spisu ke kauze Dozimetr, a to kv\u016fli financov\u00e1n\u00ed kampan\u011b se STAN p\u0159ed sn\u011bmovn\u00edmi volbami v roce 2021.Ve v\u00fdzv\u011b napsal, \u017ee pokud z v\u00fdnosu z trestn\u00e9 \u010dinnosti byla hrazena kampa\u0148, u\u017e\u0161\u00ed veden\u00ed Pir\u00e1t\u016f by m\u011blo zv\u00e1\u017eit pozici po\u0161kozen\u00e9ho v trestn\u00edm \u0159\u00edzen\u00ed.Mich\u00e1lek u\u017e v polovin\u011b z\u00e1\u0159\u00ed v \u010cesk\u00e9 televizi kritizoval koali\u010dn\u00ed STAN kv\u016fli podez\u0159en\u00edm ohledn\u011b financov\u00e1n\u00ed kampan\u011b z roku 2021. \u201eMy jsme t\u00edm extr\u00e9mn\u011b dot\u010deni, proto\u017ee n\u00e1m STAN \u0159\u00edkal, \u017ee s n\u00e1mi bude bojovat proti korupci, a pak jsme zjistili, \u017ee z \u010dern\u00fdch pen\u011bz, kter\u00e9 ukradli v dopravn\u00edm podniku, tak platili neleg\u00e1ln\u011b kampa\u0148, aby n\u00e1s p\u0159ekrou\u017ekovali,\u201c poznamenal tehdy.Ministr vnitra se v rozhovoru pro Hospod\u00e1\u0159sk\u00e9 noviny vyj\u00e1d\u0159il tak\u00e9 k ned\u00e1vn\u00e9 kauze, kdy stejn\u011b jako jeho strani\u010dt\u00ed kolegov\u00e9 Petr Gazd\u00edk a Stanislav Pol\u010d\u00e1k vlastnil \u0161ifrovan\u00fd telefon s aplikac\u00ed CryptoCult. Stejn\u00e9 za\u0159\u00edzen\u00ed vyu\u017e\u00edvali pro komunikaci i lid\u00e9 obvin\u011bn\u00ed v kauze Dozimetr a \u00fast\u0159edn\u00ed postava kauzy, kontroverzn\u00ed podnikatel Michal Redl, pro vol\u00e1n\u00ed pr\u00e1v\u011b s Gazd\u00edkem \u010di Pol\u010d\u00e1kem.\u201eJe p\u0159eci z\u00e1sadn\u00ed, s k\u00fdm si \u010dlov\u011bk vol\u00e1, nikoliv to, jak\u00fdm telefonem vol\u00e1. J\u00e1 jsem s R\u00e9dlem, obvin\u011bn\u00fd v Dozimetru, nevolal,\u201c upozornil Raku\u0161an. Na jeho \u0161ifrovan\u00fd telefon mu pr\u00fd m\u011bli volat jen jeho strani\u010dt\u00ed kolegov\u00e9 Gazd\u00edk s Pol\u010d\u00e1kem.\u201eZapn\u011bme perspektivu podzimu 2021, kdy je Stanislav Pol\u010d\u00e1k m\u00edstop\u0159edsedou hnut\u00ed STAN, \u017e\u00e1dn\u00fd Dozimetr neexistuje a my se sna\u017e\u00edme zajistit komunikaci, kter\u00e1 nebude odposlouch\u00e1v\u00e1na. V t\u00e9 dob\u011b jsme m\u011bli indicie, \u017ee se to d\u011bje. V tu chv\u00edli jsem dostal od prvn\u00edho m\u00edstop\u0159edsedy telefon, se kter\u00fdm, jak tvrdil, m\u00e1 dobrou zku\u0161enost,\u201c vysv\u011btlil p\u0159edseda hnut\u00ed STAN tehdej\u0161\u00ed po\u0159\u00edzen\u00ed telefonu.\u201eAno, po\u017e\u00e1dal m\u011b o to a j\u00e1 jsem mu ten telefon dodal,\u201c potvrdil Pol\u010d\u00e1k v d\u0159\u00edv\u011bj\u0161\u00edm rozhovoru pro MF DNES. Europoslanec prozradil pozad\u00ed po\u0159\u00edzen\u00ed mobilu pro Raku\u0161ana a tak\u00e9 jejich setk\u00e1n\u00ed s exministrem spravedlnosti Pavlem N\u011bmcem. Ten m\u00e1 hlavn\u00ed slovo ve firm\u011b, kter\u00e1 telefony dod\u00e1v\u00e1.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "domaci"
    ],
    "image_count": "11",
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "138"
},
{
    "title": "Sch\u016fzka s V\u00e1lkem protest l\u00e9ka\u0159\u016f neodvr\u00e1tila. V pl\u00e1nu jsou jedn\u00e1n\u00ed s Jure\u010dkou",
    "content": "St\u0159ede\u010dn\u00ed sch\u016fzka z\u00e1stupc\u016f Sekce mlad\u00fdch l\u00e9ka\u0159\u016f \u010cesk\u00e9 l\u00e9ka\u0159sk\u00e9 komory (\u010cLK) s ministrem zdravotnictv\u00ed Vlastimilem V\u00e1lkem zat\u00edm prosincov\u00fd protest neodvr\u00e1tila. Krom\u011b sn\u00ed\u017een\u00ed po\u010dtu p\u0159es\u010das\u016f cht\u011bj\u00ed l\u00e9ka\u0159i i vy\u0161\u0161\u00ed z\u00e1kladn\u00ed platy, uvedl p\u0159edseda sekce Jan P\u0159\u00e1da. Podle V\u00e1lka se \u0159e\u0161ily hlavn\u011b dal\u0161\u00ed n\u00e1vrhy l\u00e9ka\u0159\u016f a probl\u00e9my, se kter\u00fdmi se n\u011bkte\u0159\u00ed setk\u00e1vaj\u00ed p\u0159i odm\u00edtnut\u00ed dobrovoln\u00fdch p\u0159es\u010das\u016f.Z\u00e1sadn\u00ed pro vy\u0159e\u0161en\u00ed sou\u010dasn\u00e9 situace bude podle V\u00e1lka sch\u016fzka na ministerstvu pr\u00e1ce a soci\u00e1ln\u00edch v\u011bc\u00ed (MPSV) p\u0159\u00ed\u0161t\u00ed t\u00fdden. Uvedl tak\u00e9, \u017ee MPSV se poda\u0159ilo z\u00edskat v\u00fdjimku Evropsk\u00e9 komise pro 24hodinov\u00e9 sm\u011bny v nemocnic\u00edch. MPSV to nepotvrdilo, chyst\u00e1 k t\u00e9matu p\u0159\u00ed\u0161t\u00ed t\u00fdden tiskovou konferenci.L\u00e9ka\u0159i cht\u011bj\u00ed dos\u00e1hnout sv\u00fdch po\u017eadavk\u016f t\u00edm, \u017ee vypov\u011bd\u00ed dobrovoln\u00e9 p\u0159es\u010dasy, kter\u00e9 by m\u011bli odpracovat v prosinci. Podle nich to u\u010dinilo t\u00e9m\u011b\u0159 \u0161esti tis\u00edc lid\u00ed, akutn\u00ed p\u00e9\u010de ale ohro\u017eena nebude.\u201ePokud by k domluv\u011b nedo\u0161lo, tak by to znamenalo pom\u011brn\u011b v\u00fdrazn\u00e9 omezen\u00ed dostupnosti pl\u00e1novan\u00e9 p\u00e9\u010de. V\u011b\u0159\u00edm tomu, \u017ee akutn\u00ed p\u00e9\u010de ne,\u201c \u0159ekl P\u0159\u00e1da. Z\u0159ejm\u011b tak budou muset b\u00fdt odlo\u017eena prosincov\u00e1 vy\u0161et\u0159en\u00ed nebo operace. Ministr \u0159ekl, \u017ee ho \u0159editel\u00e9 st\u00e1tn\u00edch nemocnic ujistili, \u017ee akutn\u00ed p\u00e9\u010de bude zachov\u00e1na.Novela z\u00e1kon\u00edku pr\u00e1ce platn\u00e1 od \u0159\u00edjna zdvojn\u00e1sobila ro\u010dn\u00ed objem dobrovoln\u00fdch p\u0159es\u010das\u016f zdravotn\u00edk\u016f a\u017e na 832 hodin ro\u010dn\u011b, tedy a\u017e 104 pracovn\u00edch dn\u00ed, v\u00fdslovn\u011b tak\u00e9 zakazuje dosud tolerovan\u00e9 24hodinov\u00e9 sm\u011bny. Minist\u0159i zdravotnictv\u00ed a pr\u00e1ce avizovali, \u017ee zm\u011bny vr\u00e1t\u00ed na p\u016fvodn\u00ed \u00farove\u0148 poslaneck\u00fdm n\u00e1vrhem novely. P\u0159edlo\u017eit ho cht\u011bj\u00ed p\u0159\u00ed\u0161t\u00ed t\u00fdden \u201ePokud jsou 24hodinov\u00e9 sm\u011bny vy\u0159e\u0161en\u00e9, pak je nav\u00fd\u0161en\u00ed p\u0159es\u010dasov\u00e9 pr\u00e1ce zbyte\u010dn\u00e9,\u201c \u0159ekl ministr V\u00e1lek.MPSV z\u00edsk\u00e1n\u00ed v\u00fdjimky nepotvrdilo. \u201eAktu\u00e1ln\u011b prob\u00edhaj\u00ed intenzivn\u00ed jedn\u00e1n\u00ed s ministerstvem zdravotnictv\u00ed a spole\u010dn\u011b analyzujeme tak\u00e9 vyj\u00e1d\u0159en\u00ed Evropsk\u00e9 komise. K tomuto t\u00e9matu pl\u00e1nujeme v nadch\u00e1zej\u00edc\u00edm t\u00fddnu tiskovou konferenci,\u201c uvedl na dotaz \u010cTK vedouc\u00ed odd\u011blen\u00ed medi\u00e1ln\u00ed komunikace \u00fa\u0159adu Jakub Augusta.L\u00e9ka\u0159i tak\u00e9 \u017e\u00e1daj\u00ed dodr\u017een\u00ed memoranda, kter\u00e9 uzav\u0159eli s vl\u00e1dou v roce 2011 po protestn\u00ed akci D\u011bkujeme, odch\u00e1z\u00edme. To m\u011blo garantovat l\u00e9ka\u0159i z\u00e1kladn\u00ed mzdu ve v\u00fd\u0161\u00ed 1,5 a\u017e trojn\u00e1sobku pr\u016fm\u011brn\u00e9 mzdy, tedy z\u00e1kladn\u00ed n\u00e1stupn\u00ed mzdu zhruba 60 tis\u00edc korun, u nejzku\u0161en\u011bj\u0161\u00edch a\u017e 150 tis\u00edc korun m\u011bs\u00ed\u010dn\u011b.V sou\u010dasn\u00e9 dob\u011b podle nich tvo\u0159\u00ed a\u017e polovinu odm\u011bny l\u00e9ka\u0159e pen\u00edze za slu\u017eby a p\u0159es\u010dasy. P\u0159edseda L\u00e9ka\u0159sk\u00e9ho odborov\u00e9ho svazu - \u010cesk\u00e9ho svazu l\u00e9ka\u0159\u016f Martin Engel minul\u00fd t\u00fdden \u0159ekl, \u017ee pr\u016fm\u011brn\u00fd n\u00e1stupn\u00ed plat l\u00e9ka\u0159e je kolem 40 tis\u00edc korun a \u017e\u00e1dan\u00e9 nav\u00fd\u0161en\u00ed je u nastupuj\u00edc\u00edch o 50 procent a u nejzku\u0161en\u011bj\u0161\u00edch a\u017e 85 procent.\u201eVe zdravotnictv\u00ed se platy kontinu\u00e1ln\u011b zvy\u0161uj\u00ed,\u201c \u0159ekl k tomu ministr. V \u00fahradov\u00e9 vyhl\u00e1\u0161ce pro p\u0159\u00ed\u0161t\u00ed rok je podle n\u011bj p\u0159\u00edmo naps\u00e1no, \u017ee nemocnice mus\u00ed 50 procent p\u0159\u00edjm\u016f z ve\u0159ejn\u00e9ho zdravotn\u00edho poji\u0161t\u011bn\u00ed d\u00e1t na platy. U\u017e d\u0159\u00edve ale odm\u00edtl nav\u00fd\u0161en\u00ed tabulkov\u00fdch plat\u016f, rozd\u011blen\u00ed pen\u011bz chce nech\u00e1vat na veden\u00ed nemocnic.S V\u00e1lkem dnes mlad\u00ed l\u00e9ka\u0159i prob\u00edrali i p\u0159\u00edpady, kdy jsou l\u00e9ka\u0159i za sv\u016fj protest postihov\u00e1ni. \u201eDiskutovali jsme, \u017ee v n\u011bkter\u00fdch nemocnic\u00edch snad doch\u00e1z\u00ed k tomu, \u017ee jsou mlad\u00ed l\u00e9ka\u0159i v p\u0159edatesta\u010dn\u00ed p\u0159\u00edprav\u011b pod tlakem, jsou po nich po\u017eadov\u00e1ny n\u011bkter\u00e9 v\u011bci, kter\u00e9 jsou podle m\u00e9ho n\u00e1zoru absolutn\u011b nekorektn\u00ed,\u201c \u0159ekl ministr.Sekce upozor\u0148uje na p\u0159\u00edpady, kdy l\u00e9ka\u0159 nen\u00ed uvoln\u011bn\u00fd na kurzy \u010di st\u00e1\u017ee, kter\u00e9 pot\u0159ebuje pro sv\u00e9 vzd\u011bl\u00e1v\u00e1n\u00ed, nebo je mu ru\u0161ena dovolen\u00e1. Podle P\u0159\u00e1dy v\u00ed sekce o stovk\u00e1ch takov\u00fdch p\u0159\u00edpad\u016f, n\u011bkde je to dokonce praxe cel\u00e9ho odd\u011blen\u00ed. Podle P\u0159\u00e1dy by m\u011blo ministerstvo garantovat m\u00edsto, na kter\u00e9 by se mohli l\u00e9ka\u0159i v takov\u00e9m p\u0159\u00edpad\u011b obracet.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "domaci"
    ],
    "image_count": "1",
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "5"
},
{
    "title": "U Jind\u0159ichova Hradce ho\u0159el sklad materi\u00e1lu, hasi\u010di uchr\u00e1nili sousedn\u00ed halu",
    "content": "N\u011bkolik des\u00edtek minut bojovali r\u00e1no hasi\u010di s po\u017e\u00e1rem haly v \u010d\u00e1sti obce Horn\u00ed \u017d\u010f\u00e1r u Jind\u0159ichova Hradce. Ta slou\u017eila jako sklad materi\u00e1lu. Hasi\u010di z\u00e1sahem uchr\u00e1nili sousedn\u00ed v\u00fdrobn\u00ed halu. P\u0159\u00ed\u010dinu zji\u0161\u0165uje vy\u0161et\u0159ovatel, nikdo se nezranil.Kdy\u017e hasi\u010di dorazili na m\u00edsto v m\u00edstn\u00ed \u010d\u00e1sti Jind\u0159ichova Hradce p\u0159ed p\u00e1tou hodinou rann\u00ed, byl u\u017e objekt cel\u00fd v plamenech. Jednalo se o b\u00fdvalou v\u00fdrobn\u00ed halu, kter\u00e1 nyn\u00ed slou\u017eila jako sklad materi\u00e1lu a r\u016fzn\u00fdch n\u00e1stroj\u016f.Na m\u00edsto dorazili profesion\u00e1ln\u00ed hasi\u010di ze stanice Jind\u0159ich\u016fv Hradec a jednotky dobrovoln\u00fdch hasi\u010d\u016f obc\u00ed Jind\u0159ich\u016fv Hradec a Str\u00e1\u017e nad Ne\u017e\u00e1rkou. \u201eV prvn\u00ed f\u00e1zi z\u00e1sahu byly vytvo\u0159en\u00e9 t\u0159i pozemn\u00ed \u00fato\u010dn\u00e9 proudy, po p\u0159\u00edjezdu v\u00fd\u0161kov\u00e9 techniky byl p\u0159idan\u00fd dal\u0161\u00ed proud pr\u00e1v\u011b z automobilov\u00e9ho \u017eeb\u0159\u00edku,\u201c popsala mluv\u010d\u00ed jiho\u010desk\u00fdch hasi\u010d\u016f Vendula Mat\u011bj\u016f.Po n\u011bkolika des\u00edtk\u00e1ch minut m\u011bli hasi\u010di po\u017e\u00e1r pod kontrolou a lokalizovan\u00fd. \u201eZ\u00e1rove\u0148 se poda\u0159ilo p\u0159ed po\u017e\u00e1rem uchr\u00e1nit novou vedle stoj\u00edc\u00ed v\u00fdrobn\u00ed halu, kterou jednotky ochlazovaly. Po lokalizaci po\u017e\u00e1ru n\u00e1sledovalo rozeb\u00edr\u00e1n\u00ed konstrukc\u00ed a doha\u0161ov\u00e1n\u00ed ohnisek,\u201c doplnila Mat\u011bj\u016f.Mapy poskytuje \u00a9 SHOCart a p\u0159isp\u011bvatel\u00e9 OpenStreetMap. Spole\u010dnost SHOCart je tradi\u010dn\u00ed vydavatel turistick\u00fdch a cykloturistick\u00fdch map a atlas\u016f. V\u00edce na www.shocart.czPo osm\u00e9 hodin\u011b rann\u00ed v\u0161echny jednotky odjely zp\u011bt na sv\u00e9 z\u00e1kladny. P\u0159\u00ed\u010diny vzniku po\u017e\u00e1ru jsou v \u0161et\u0159en\u00ed. Uvnit\u0159 objektu nikdo nebyl, nikdo se nezranil. Vznikl\u00e1 \u0161koda \u010din\u00ed 300 tis\u00edc korun. Hasi\u010di z\u00e1sahem uchr\u00e1nili vedle stoj\u00edc\u00ed v\u00fdrobn\u00ed halu v hodnot\u011b 50 milion\u016f korun.",
    "categories": [
          "ceske-budejovice",
          "zpravy"
    ],
    "image_count": "7",
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "0"
},
{
    "title": "\u201eMyslel si, \u017ee m\u011b to rozhod\u00ed?\u201c Na \u0161\u00e9fa labourist\u016f za\u00fato\u010dil aktivista t\u0159pytkami",
    "content": "L\u00eddr britsk\u00e9 Labouristick\u00e9 strany a mo\u017en\u00fd p\u0159\u00ed\u0161t\u00ed britsk\u00fd premi\u00e9r Keir Starmer v \u00fater\u00fd vystoupil na v\u00fdro\u010dn\u00ed stranick\u00e9 konferenci v Liverpoolu. Jeho projev v sam\u00e9m za\u010d\u00e1tku p\u0159eru\u0161il mu\u017e z aktivistick\u00e9 skupiny People Demand Democracy (Lid\u00e9 po\u017eaduj\u00ed demokracii), kter\u00fd vtrhl na p\u00f3dium, posypal Starmera t\u0159pytkami a do mikrofonu zak\u0159i\u010del, \u017ee po\u017eaduje zm\u011bnu volebn\u00edho syst\u00e9mu.P\u0159\u00ed\u0161t\u00ed labouristick\u00e1 vl\u00e1da by podle Starmera nap\u0159\u00edklad postavila 1,5 milionu byt\u016f nebo zalo\u017eila takzvan\u00fd \u201efond n\u00e1rodn\u00edho bohatstv\u00ed\u201c, z n\u011bho\u017e by ve spolupr\u00e1ci se soukrom\u00fdm sektorem investovala do kriticky pot\u0159ebn\u00e9 infrastruktury, nap\u0159\u00edklad do tov\u00e1ren na baterie. \u201eKa\u017ed\u00e9 obdob\u00ed r\u016fstu mus\u00ed za\u010d\u00edt roz\u0161\u00ed\u0159en\u00edm produk\u010dn\u00edch kapacit zem\u011b. Co ale nen\u00ed dan\u00e9, je to, kdo z toho r\u016fstu bude t\u011b\u017eit. My spust\u00edme velk\u00e9 budov\u00e1n\u00ed a jeho v\u00edt\u011bzi budou pracuj\u00edc\u00ed lid\u00e9 v cel\u00e9 Brit\u00e1nii,\u201c pronesl Starmer v Liverpoolu.Jeho asi hodinov\u00fd projev v sam\u00e9m za\u010d\u00e1tku p\u0159eru\u0161il mu\u017e z aktivistick\u00e9 skupiny People Demand Democracy, kter\u00fd v b\u00edl\u00e9m tri\u010dku a saku vtrhl na p\u00f3dium, posypal Starmera t\u0159pytkami a do mikrofonu zak\u0159i\u010del n\u011bkolik v\u011bt o tom, \u017ee po\u017eaduje zm\u011bnu volebn\u00edho syst\u00e9mu. N\u00e1sledn\u011b jej odvedli \u010dlenov\u00e9 ochranky.Znovu se tak objevily obavy, \u017ee p\u0159edn\u00ed brit\u0161t\u00ed politici nejsou dostate\u010dn\u011b chr\u00e1n\u011bni, podobn\u011b jako pot\u00e9, co aktivist\u00e9 v srpnu vylezli na d\u016fm premi\u00e9ra Rishiho Sunaka, kter\u00fd byl v t\u00e9 dob\u011b na dovolen\u00e9Starmer navzdory incidentu projev za\u010dal \u017eovi\u00e1ln\u011b. \u201ePokud si myslel, \u017ee m\u011b tohle rozhod\u00ed, tak m\u011b nezn\u00e1,\u201c poznamenal a pokra\u010doval vtipem na adresu Sunaka, kter\u00fd na sjezdu konzervativc\u016f minul\u00fd t\u00fdden v Manchesteru zru\u0161il pl\u00e1ny na v\u00fdstavbu vysokorychlostn\u00ed \u017eeleznice do t\u00e9ho\u017e m\u011bsta.\u201eZa\u010d\u00edn\u00e1m ch\u00e1pat, pro\u010d Liz Trussov\u00e1 vyhr\u00e1la,\u201c poznamenal Starmer s odkazem na v\u00fdsledek vnitrostranick\u00fdch voleb loni v srpnu, v nich\u017e konzervativci dali p\u0159ednost Trussov\u00e9 p\u0159ed Sunakem. Trussov\u00e1 nicm\u00e9n\u011b z \u00fa\u0159adu odstoupila po m\u011bs\u00edci a p\u016fl a Sunak se stal dal\u0161\u00edm premi\u00e9rem z \u0159ad konzervativc\u016f.Ve sv\u00e9 \u0159e\u010di se Starmer v\u011bnoval p\u0159ev\u00e1\u017en\u011b britsk\u00fdm n\u00e1rodn\u00edm t\u00e9mat\u016fm. Odsoudil nicm\u00e9n\u011b sobotn\u00ed teroristick\u00e9 \u010diny teroristick\u00e9ho hnut\u00ed Ham\u00e1s v Izraeli. \u201eLabouristick\u00e1 strana v\u011b\u0159\u00ed v \u0159e\u0161en\u00ed v podob\u011b dvou st\u00e1t\u016f. Ale tyto \u00fatoky ned\u011blaj\u00ed nic pro oby\u010dejn\u00e9 Palestince a Izrael mus\u00ed m\u00edt pr\u00e1vo br\u00e1nit sv\u00e9 obyvatele,\u201c \u0159ekl Starmer, jeho\u017e strana v minulosti \u010delila obvin\u011bn\u00ed z antisemitismu.Parlamentn\u00ed volby v Brit\u00e1nii se podle z\u00e1kona musej\u00ed konat nejpozd\u011bji v lednu 2025, podle britsk\u00fdch m\u00e9di\u00ed je nicm\u00e9n\u011b pravd\u011bpodobn\u00e9, \u017ee budou u\u017e na podzim p\u0159\u00ed\u0161t\u00edho roku. Starmer spolustran\u00edky varoval p\u0159ed tvrd\u00fdm bojem s konzervativci i Skotskou n\u00e1rodn\u00ed stranou (SNP). Labourist\u00e9 minul\u00fd t\u00fdden na \u00fakor SNP z\u00edskali dal\u0161\u00ed k\u0159eslo v Doln\u00ed sn\u011bmovn\u011b parlamentu v jednom ze skotsk\u00fdch volebn\u00edch obvod\u016f.\u201eBude to boj. SNP se d\u00e1 dohromady. Op\u011bt nebude br\u00e1t v \u00favahu ponau\u010den\u00ed z historie a budou prezentovat n\u00e1rodovectv\u00ed jako most do sv\u011bta. Mus\u00edme jim p\u0159ipomenout, \u017ee n\u00e1rodovectv\u00ed dok\u00e1\u017ee sotva vypravit trajekt na Hebridy (souostrov\u00ed u z\u00e1padn\u00edho pob\u0159e\u017e\u00ed Skotska, pozn. redakce),\u201c poznamenal Starmer, na\u010de\u017e se jal spolustran\u00edky varovat tak\u00e9 p\u0159ed konzervativci. \u201eBudou nebezpe\u010dn\u00ed. Kdekoliv si mysl\u00edte, \u017ee le\u017e\u00ed hranice, oni u\u017e maj\u00ed pl\u00e1ny ji p\u0159ekro\u010dit,\u201c poznamenal.\u201eN\u00e1\u0161 \u00fakol v roce 1997 byl znovu vybudovat hrout\u00edc\u00ed se ve\u0159ejnou sf\u00e9ru, v roce 1964 to byla modernizace ekonomiky zaost\u00e1vaj\u00edc\u00ed za technologick\u00fdm pokrokem. V roce 1945 jsme budovali Brit\u00e1nii zasa\u017eenou traumatem kolektivn\u00ed ob\u011bti. V roce 2024 budeme m\u00edt v\u0161echny tyto v\u00fdzvy najednou,\u201c prohl\u00e1sil Starmer s odkazem na minul\u00e1 labouristick\u00e1 v\u00edt\u011bzstv\u00ed z\u00e1v\u011brem sv\u00e9 \u0159e\u010di.Labouristick\u00e1 strana by podle \u0159\u00edjnov\u00fdch sond\u00e1\u017e\u00ed britsk\u00e9 parlamentn\u00ed volby vyhr\u00e1la se ziskem 44 procent hlas\u016f. Na druh\u00e9m m\u00edst\u011b by skon\u010dili konzervativci s 27 procenty a na t\u0159et\u00edm Liber\u00e1ln\u00ed demokrat\u00e9 s 11 procenty.Who's ahead in the polls in the United Kingdom?Our current poll of polls:Lab: 45% (+13)Con: 27% (-17)Lib Dems: 10% (-1)Reform: 6% (+4)Greens: 5% (+3)SNP: 3% (-1)+/- vs. 2019 result https://t.co/BYH6BJJ9BHStarmer se stal labouristick\u00fdm poslancem v roce 2015 ve sv\u00fdch 52 letech. O \u010dty\u0159i roky pozd\u011bji z\u00edskal ryt\u00ed\u0159sk\u00fd \u0159\u00e1d za svoji pr\u00e1ci v \u010dele kr\u00e1lovsk\u00e9 prokuratury pro Anglii a Wales. V roce 2020 p\u0159evzal veden\u00ed strany po Jeremym Corbynovi, za jeho\u017e p\u0159edsednictv\u00ed utrp\u011bli labourist\u00e9 nejv\u011bt\u0161\u00ed volebn\u00ed por\u00e1\u017eku od roku 1935.Jako advok\u00e1t Starmer \u010dasto p\u0159ed soudem h\u00e1jil outsidery, pracoval na kauz\u00e1ch bez n\u00e1roku na honor\u00e1\u0159 a mimo Brit\u00e1nii na n\u011bkolika p\u0159\u00edpadech, ve kter\u00fdch se mu poda\u0159ilo vyjednat m\u00edrn\u011bj\u0161\u00ed postih pro lidi \u010dekaj\u00edc\u00ed na vykon\u00e1n\u00ed trestu smrti, uvedla agentura Reuters.Podle deseti lid\u00ed z okol\u00ed nyn\u00ed 61let\u00e9ho l\u00eddra labourist\u016f, jde o systematick\u00e9ho l\u00eddra, kter\u00fd od z\u00e1konod\u00e1rc\u016f po\u017eaduje discipl\u00ednu, p\u00ed\u0161e Reuters. \u201eMus\u00edme b\u00fdt p\u0159ipraven\u00ed, disciplinovan\u00ed a m\u00edt sebed\u016fv\u011bru,\u201c pronesl Starmer tak\u00e9 v \u00fatern\u00ed \u0159e\u010di.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "zahranicni"
    ],
    "image_count": "13",
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "3"
},
{
    "title": "Nechali n\u00e1s v tom, ambas\u00e1da nepomohla s odlety z Izraele, tvrd\u00ed \u010ce\u0161ka",
    "content": "V Izraeli z\u016fst\u00e1v\u00e1 spousta \u010cech\u016f, kte\u0159\u00ed se sna\u017e\u00ed naj\u00edt zp\u016fsob, jak se dostat ze zem\u011b dom\u016f. To je ale kv\u016fli ru\u0161en\u00ed spoj\u016f \u010di jejich zpo\u017e\u010fov\u00e1n\u00ed n\u00e1ro\u010dn\u00e9. \u201eAmbas\u00e1da v Tel Avivu nav\u00edc dostate\u010dn\u011b nepom\u00e1h\u00e1,\u201c tvrd\u00ed Nat\u00e1lie Baborov\u00e1, kter\u00e1 se ze zem\u011b vr\u00e1tila v ned\u011bli. Rozhovor pro iDNES.cz byl po\u0159\u00edzen p\u0159ed p\u0159\u00edletem repatria\u010dn\u00edho letu v noci na st\u0159edu, kdy se s \u0161\u00e9fem diplomacie Janem Lipavsk\u00fdm vr\u00e1tilo 34 \u010desk\u00fdch ob\u010dan\u016f.Kdy jste odl\u00e9tala do Izraele?Odl\u00e9tala jsem 28. z\u00e1\u0159\u00ed z V\u00eddn\u011b. Let\u011bla jsem tam za turistikou a tak\u00e9 nav\u0161t\u00edvit p\u0159\u00edtele, kter\u00fd v Izraeli \u017eije.Kde jste byla, kdy\u017e za\u010daly \u00fatoky?Byla jsem v Tel Avivu, p\u0159ilet\u011bla jsem tam de facto t\u00fdden p\u0159ed t\u011bmi \u00fatoky. Tak\u017ee jsem se pohybovala v Tel Avivu, jezdili jsme na v\u00fdlety na sever zem\u011b ke Galilejsk\u00e9mu jezeru, do Tiberias. Po cest\u011b jsme se zastavili i v okol\u00ed Narazetu. V sobotu jsem byla zp\u011bt v Tel Avivu, dal\u0161\u00ed \u00fatoky jsem za\u017eila na leti\u0161ti v Lodu.\u00datoky za\u010daly v sobotu brzy r\u00e1no, jak\u00e1 byla situace na m\u00edst\u011b?Kdy\u017e za\u010daly, tak m\u011b to vzbudilo. Nebyl \u010das se nikam schovat. P\u0159\u00edtel \u0161el vyhledat bunkr, ale v na\u0161\u00ed \u010dtvrti nebyly tak dobr\u00e9, nebo byly star\u00e9, nebo se nedalo dostat dovnit\u0159.J\u00e1 jsem z\u016fstala doma, proto\u017ee p\u0159\u00edtel pot\u0159eboval odv\u00e9zt v\u011bci do jin\u00e9ho m\u011bsta a pak p\u0159evezl je\u0161t\u011b m\u011b na motorce. Pot\u00e9 jsem se schovala pod postel\u00ed s rukama na hlav\u011b. Tam jsem za\u017eila dal\u0161\u00ed dva \u00fatoky.Kdy jste kontaktovala ambas\u00e1du?Nejprve jsme dojeli na leti\u0161t\u011b v Lodu. Pot\u00e9, co jsem pro\u0161la bezpe\u010dnostn\u00ed kontrolou a zjistila, \u017ee mnoho let\u016f bylo zru\u0161eno, nebo jsou zpo\u017ed\u011bn\u00e9, kontaktovala jsem ambas\u00e1du. Bylo to mezi t\u0159et\u00ed a \u010dtvrtou hodinou m\u00edstn\u00edho \u010dasu.Nejd\u0159\u00edv jsem volala na linku pro ve\u0159ejnost. Ta ale nefungovala, tak jsem volala na nouzovou linku. Tam mi bylo \u0159e\u010deno, \u017ee si m\u00e1m rezervovat dal\u0161\u00ed lety, co\u017e za\u010dalo b\u00fdt velmi t\u011b\u017ek\u00e9. A hlavn\u011b velmi drah\u00e9.Ptala jsem se ambas\u00e1dy, co d\u011blat, kdy\u017e nic nepolet\u00ed. Rakety toti\u017e m\u00ed\u0159ily i na leti\u0161t\u011b. Kdy\u017e jsem je konfrontovala s t\u00edm, \u017ee letadla mo\u017en\u00e1 ani neodlet\u00ed, tak mi \u0159ekli, \u017ee si m\u00e1m naj\u00edt ubytov\u00e1n\u00ed vedle leti\u0161t\u011b a \u017ee tam m\u00e1m p\u0159e\u010dkat noc.To mi p\u0159i\u0161lo jako velmi \u0161patn\u00e9 bezpe\u010dnostn\u00ed doporu\u010den\u00ed, proto\u017ee i vedle leti\u0161t\u011b dopadla raketa, kterou nevychytal Iron Dome (\u017delezn\u00e1 kopule, izraelsk\u00fd mobiln\u00ed syst\u00e9m protivzdu\u0161n\u00e9 obrany, pozn. red.). Naopak od p\u0159\u00edtele i lid\u00ed z aerolinek mi bylo \u0159e\u010deno, \u017ee leti\u0161t\u011b je nejbezpe\u010dn\u011bj\u0161\u00ed m\u00edsto v zemi, proto\u017ee tam je Iron Dome nejroz\u0161\u00ed\u0159en\u011bj\u0161\u00ed.Z\u016fstala jsem tedy rad\u011bji na leti\u0161ti. M\u011bla jsem rezervovan\u00e9 \u010dty\u0159i lety a jen jeden z nich odlet\u011bl. Byla to opravdu s\u00e1zka na spr\u00e1vnou kartu, jeliko\u017e jsem s ambas\u00e1dou mluvila jen jednou. \u0158\u00edkala jsem jim, \u017ee nev\u00edm, kolik budu m\u00edt pen\u011bz. Ptala jsem se, jestli bude n\u011bjak\u00fd repatria\u010dn\u00ed let. \u0158ekli mi, \u017ee se v tu chv\u00edli ze strany ambas\u00e1dy nic nechyst\u00e1. Tak jsem se ptala, jestli po\u0161lou n\u011bjakou pomoc, a oni \u0159ekli, \u017ee ne.Ministerstvo zahrani\u010d\u00ed v pond\u011bl\u00ed uvedlo, \u017ee repatria\u010dn\u00ed lety jsou zat\u00edm jen z\u00e1lo\u017en\u00ed varianta a lidem se da\u0159\u00ed odl\u00e9tat komer\u010dn\u00edmi lety. (Ve st\u0159ed, po po\u0159\u00edzen\u00ed rozhovoru, ministr Lipavsk\u00fd nevylou\u010dil dal\u0161\u00ed lety, pozn. red.)To je p\u0159esn\u011b, kdy kosa padne na k\u00e1men. Kdy\u017e jsou v\u011bt\u0161\u00ed \u00fatoky, kde se rozezn\u00ed sir\u00e9ny i na leti\u0161ti a ut\u00edk\u00e1te do krytu, p\u0159estanou na p\u00e1r hodin l\u00e9tat komer\u010dn\u00ed lety, proto\u017ee to za\u010dne b\u00fdt nebezpe\u010dn\u00e9. Lety tak mohou b\u00fdt napl\u00e1novan\u00e9, ale pak jsou zpo\u017ed\u011bn\u00e9.M\u011bla jsem let s Ryanair do Tur\u00edna, ten byl zru\u0161en. Let s tureck\u00fdmi aerolinkami do Antalye, ten byl nejprve zpo\u017ed\u011bn, pak znovu, nakonec byl zru\u0161en \u00fapln\u011b. Pak jsem m\u011bla let s El Al do Prahy, tam vypravovali t\u0159i nebo \u010dty\u0159i letadla, ale nakonec odlet\u011blo jen jedno. Proto je velmi n\u00e1ro\u010dn\u00e9 si letenky objedn\u00e1vat s\u00e1m. \u010cty\u0159i lety st\u00e1ly dohromady kolem tis\u00edce dolar\u016f. Ne ka\u017ed\u00fd m\u00e1 na dovolen\u00e9 tis\u00edc dolar\u016f nav\u00edc, aby si rezervoval lety ze zem\u011b, kde je v\u00e1le\u010dn\u00fd stav.Nebyla mi nab\u00eddnuta \u017e\u00e1dn\u00e1 podpora ze strany ambas\u00e1dy. Mrz\u00ed m\u011b to a \u0161tve, proto\u017ee v\u00edm, \u017ee podm\u00ednky na leti\u0161ti nejsou nejlep\u0161\u00ed. Turist\u00e9 p\u0159il\u00e9taj\u00ed v kr\u00e1tk\u00e9m oble\u010den\u00ed. V termin\u00e1lu t\u0159i, kter\u00fd je nejbezpe\u010dn\u011bj\u0161\u00ed, je zima. V\u0161echno je tam kamenn\u00e9, chladn\u00e9, betonov\u00e9. Nen\u00ed tam ale tolik m\u00edst, kde si nap\u0159\u00edklad nab\u00edt telefon. Je to konstrukce za \u00fa\u010delem bezpe\u010dnosti. M\u011bla jsem \u0161t\u011bst\u00ed, \u017ee jsem s sebou m\u011bla tepl\u00e9 oble\u010den\u00ed.Nebylo to tak, \u017ee bych ze strany ambas\u00e1dy dostala psychickou podporu nebo cokoliv jin\u00e9ho. Dostala jsem \u0161patn\u00e9 bezpe\u010dnostn\u00ed doporu\u010den\u00ed, abych \u0161la do hotelu mimo leti\u0161t\u011b, co\u017e m\u011b udivilo, kdy\u017e jako v\u011bd\u011bli, jak byla situace v\u00e1\u017en\u00e1.Ty \u00fatoky jsou \u00fapln\u011b bezprecedentn\u00ed. Od jomkipursk\u00e9 v\u00e1lky se nic takov\u00e9ho nestalo, a tak to vn\u00edmaj\u00ed pr\u00e1v\u011b i Izraelci. \u010cesk\u00e1 ambas\u00e1da \u0159ekla, \u017ee se v tuto chv\u00edli nic konat nebude. V podstat\u011b m\u011b v tom nechali samotnou.Zaregistrovala jste se do syst\u00e9mu DROZD?Kdy\u017e jsem byla na leti\u0161ti a vid\u011bla jsem, jak je to v\u00e1\u017en\u00e9, po\u017e\u00e1dala jsem kamar\u00e1da, aby m\u011b zaregistroval, zat\u00edmco jsme s p\u0159\u00edtelem \u0159e\u0161ili rezervace let\u016f. Byla jsem tam tedy zaregistrovan\u00e1 pro p\u0159\u00edpad, kdyby se to nepovedlo a z\u016fstala jsem na leti\u0161ti. Nakonec jsem m\u011bla velk\u00e9 \u0161t\u011bst\u00ed, \u017ee byl v ned\u011bli r\u00e1no vypraven let.Dala v\u00e1m ambas\u00e1da n\u011bjak\u00e9 informace o tom, pro\u010d nepo\u010d\u00edtaj\u00ed s repatria\u010dn\u00edm letem?Samoz\u0159ejm\u011b \u017ee ne. \u010cekala jsem od nich n\u011bjak\u00e9 bli\u017e\u0161\u00ed informace. \u0158ekli mi, \u017ee kdy\u017e jsem registrovan\u00e1 v DROZDu, tak budou informace chodit na e-mail, a \u017ee m\u00e1m sledovat pokyny st\u00e1tn\u00edch slo\u017eek.Jen\u017ee e-maily jsou ve v\u00e1le\u010dn\u00e9m stavu k ni\u010demu. St\u00e1tn\u00ed slo\u017eky tak\u00e9 nic takov\u00e9ho ne\u010dekaly, tak\u017ee bezpe\u010dnostn\u00ed pokyny byly, abychom z\u016fstali v bl\u00edzkosti kryt\u016f. To mi taky nic moc ne\u0159eklo.Ve sv\u011btle toho, \u017ee z Polska a Ma\u010farska vyrazil repatria\u010dn\u00ed let, mi to p\u0159ijde jako velk\u00e1 ostuda a pochyben\u00ed. Spol\u00e9hali jsme na to, \u017ee kdyby nevy\u0161la ani \u010dtvrt\u00e1 letenka, mohl by p\u0159ilet\u011bt pr\u00e1v\u011b repatria\u010dn\u00ed let. Byla jsem zodpov\u011bdn\u00e1, sna\u017eila jsem se nastoupit i do letadel, kter\u00e1 jsem nem\u011bla rezervovan\u00e1, ale neda\u0159ilo se mi to. Letadla byla vyprodan\u00e1 nebo zru\u0161en\u00e1. Na leti\u0161ti byl zmatek, na odletov\u00e9 tabuli byly jin\u00e9 informace ne\u017e na internetu. Bylo n\u00e1ro\u010dn\u00e9 se v tom orientovat.Ale nech\u00e1pu postup ambas\u00e1dy a \u010cesk\u00e9 republiky, \u017ee se nedohodly, \u017ee po\u0161lou jedno letadlo. Nechali n\u00e1s, abychom si pomohli sami. Ambas\u00e1da na St\u0159edn\u00edm v\u00fdchod\u011b je od toho, aby mohla \u0159e\u0161it takov\u00e9 situace, ne jen pro reprezentaci.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "domaci"
    ],
    "image_count": 1,
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "67"
},
{
    "title": "VIDEO: Kaczynsk\u00e9mu ruply nervy, zni\u010dil v\u011bnec protivl\u00e1dn\u00edch aktivist\u016f",
    "content": "Brut\u00e1ln\u00ed kampa\u0148 u na\u0161ich severn\u00edch soused\u016f sp\u011bje do fin\u00e1le a nervy pracuj\u00ed i \u0161ed\u00e9 eminenci Polska. Jaroslaw Kaczynski v \u00fater\u00fd poni\u010dil v\u011bnec, kter\u00fd protivl\u00e1dn\u00ed aktivist\u00e9 postavili k pam\u00e1tn\u00edku leteck\u00e9 katastrofy, p\u0159i kter\u00e9 v kv\u011btnu 2011 zahynul jeho bratr a bezm\u00e1la stovka dal\u0161\u00edch lid\u00ed.P\u0159edseda vl\u00e1dnouc\u00ed strany Pr\u00e1vo a spravedlnost p\u0159ich\u00e1z\u00ed k var\u0161avsk\u00e9mu pomn\u00edku v podob\u011b velk\u00fdch \u010dern\u00fdch schod\u016f do nebe ka\u017ed\u00fd des\u00e1t\u00fd den v m\u011bs\u00edci. A poka\u017ed\u00e9 tam na n\u011bj \u010dek\u00e1 skupinka protivl\u00e1dn\u00edch demonstrant\u016f, kte\u0159\u00ed na n\u011bj pok\u0159ikuj\u00ed, provokuj\u00ed ho a nat\u00e1\u010d\u00ed si ho na mobily.Tentokr\u00e1t si na n\u011bj nachystali transparenty \u201eJe po v\u0161em, Jaroslawe K.\u201c \u010cty\u0159iasedmdes\u00e1tilet\u00e9mu politikovi nakonec ruply nervy a za\u010dal ni\u010dit ironick\u00fd v\u011bnec, kter\u00fd k pomn\u00edku p\u0159inesli jeho politi\u010dt\u00ed odp\u016frci. Um\u00edstili na n\u011bj n\u00e1pis \u201eNa pam\u00e1tku ob\u011bt\u00ed Lecha Kaczynsk\u00e9ho\u201c.P\u0159edseda PiS zasklenou tabulku s n\u00e1pisem vylomil, o\u010di\u0161t\u011bn\u00fd v\u011bnec vr\u00e1til k pomn\u00edku a dokonce uhladil stuhy. Pak p\u0159ihl\u00ed\u017eej\u00edc\u00ed policisty vyzval, aby pok\u0159ikuj\u00edc\u00ed aktivisty legitimovali. Str\u00e1\u017eci po\u0159\u00e1dku vypadali pon\u011bkud zasko\u010den\u011b, jeden z nich se pozd\u011bji novin\u00e1\u0159\u016fm port\u00e1lu OKO.press sv\u011b\u0159il: \u201eV o\u010d\u00edch m\u011bl smrt. Netu\u0161il jsem co d\u011blat.\u201cK leteck\u00e9 hav\u00e1rii u Smolenska do\u0161lo 10. kv\u011btna 2010. Na palub\u011b vl\u00e1dn\u00edho letounu Tu-154 zahynul tehdej\u0161\u00ed prezident a dvoj\u010de Jaroslawa Lech Kaczy\u0144ski a 95 dal\u0161\u00edch lid\u00ed, v\u011bt\u0161inou p\u0159\u00edslu\u0161n\u00edk\u016f polsk\u00fdch politick\u00fdch elit. Hav\u00e1rie st\u00e1le rozd\u011bluje polskou spole\u010dnost. Zat\u00edmco odborn\u00edci a liber\u00e1ln\u00ed \u010d\u00e1st ve\u0159ejnosti pova\u017euj\u00ed za p\u0159\u00ed\u010dinu ne\u0161t\u011bst\u00ed chybu pilot\u016f, Kaczynsk\u00e9ho konzervativci v\u011b\u0159\u00ed v rusk\u00fd pod\u00edl a bez d\u016fkaz\u016f tvrd\u00ed, \u017ee k\u0159\u00eddlo letounu po\u0161kodila exploze.Kaczynski m\u011bl nejsp\u00ed\u0161 nervy na pochodu i v d\u016fsledku tvrd\u00e9 p\u0159edvolebn\u00ed kampan\u011b. Pol\u00e1ci budou nov\u00e9 slo\u017een\u00ed Sejmu a sen\u00e1tu vyb\u00edrat tuto ned\u011bli. Pr\u00e1vo a spravedlnost by podle pr\u016fzkum\u016f m\u011blo zv\u00edt\u011bzit se ziskem 36 procent hlas\u016f, bude m\u00edt v\u0161ak nejsp\u00ed\u0161 probl\u00e9m sestavit vl\u00e1du. Pokud by se to stran\u011b poda\u0159ilo, bylo by to jej\u00ed t\u0159et\u00ed a rekordn\u00ed vl\u00e1dn\u00ed obdob\u00ed.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "zahranicni"
    ],
    "image_count": "125",
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "20"
},
{
    "title": "Vyfotila d\u011bti ve finsk\u00e9m koncentr\u00e1ku. Pro\u010d se neraduj\u00ed? se\u0159val ji \u0161\u00e9f",
    "content": "Sn\u00edmek d\u011bt\u00ed v koncentra\u010dn\u00edm t\u00e1bo\u0159e ve v\u00fdchodn\u00ed Kar\u00e9lii se v Norimberku stal jedn\u00edm z d\u016fkaz\u016f zlo\u010din\u016f fa\u0161ismu. Mo\u017en\u00e1 byl naaran\u017eov\u00e1n, mo\u017en\u00e1 ne. Jist\u00e9 je, \u017ee jeho autorka Galina Sa\u0148kov\u00e1 byla mimo\u0159\u00e1dn\u00e1 \u017eena a zaslou\u017e\u00ed si d\u016fstojn\u00e9 m\u00edsto v seri\u00e1lu Slavn\u00e9 fotografie.\u201eCo to m\u00e1te s tv\u00e1\u0159\u00ed?\u201c Major si pozorn\u011b prohl\u00ed\u017eel jej\u00ed vykloubenou \u010delist a d\u00edry po vyra\u017een\u00fdch zubech. Uteklo sotva p\u00e1r hodin od chv\u00edle, kdy jej\u00edmu dvojplo\u0161n\u00edku U-2 v\u00fdchodn\u011b od Leningradu selhal motor a k\u0159ehk\u00fd stroj z p\u0159ekli\u017eky a l\u00e1tky se porou\u010del se k zemi. Galina Sa\u0148kov\u00e1 i pilot byli zle potlu\u010den\u00ed, oba v\u0161ak p\u0159e\u017eili.Fotografka \u010dasopisu Frontov\u00e1 ilustrace ale nem\u011bla \u010dasu nazbyt. Vyhledala nejbli\u017e\u0161\u00ed jednotku a od v\u0161ete\u010dn\u00e9ho majora si vydupala dal\u0161\u00ed letadlo. Pot\u0159ebovala se co nejd\u0159\u00edv dostat do Petrozavodsku. Psal se \u010derven 1944, Rud\u00e1 arm\u00e1da pr\u00e1v\u011b vypudila finskou arm\u00e1du z metropole v\u00fdchodn\u00ed Kar\u00e9lie a Galina Sa\u0148kov\u00e1 musela b\u00fdt u toho.Z dramatick\u00e9 cesty do rozbombardovan\u00e9ho a zaminovan\u00e9ho m\u011bsta na b\u0159ehu On\u011b\u017esk\u00e9ho jezera tak\u00e9 poch\u00e1z\u00ed nejslavn\u011bj\u0161\u00ed sn\u00edmek jej\u00ed pozoruhodn\u00e9 kari\u00e9ry. Pohubl\u00e9 d\u011bti za ostnat\u00fdm dr\u00e1tem, nad nimi cedule ve fin\u0161tin\u011b a ru\u0161tin\u011b: P\u0159es\u00eddlovac\u00ed t\u00e1bor. Vstup do t\u00e1bora a hovory p\u0159es dr\u00e1ty jsou zak\u00e1z\u00e1ny pod trestem zast\u0159elen\u00edm.Finov\u00e9, kte\u0159\u00ed za druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky bojovali po boku nacistick\u00e9ho N\u011bmecka, z\u0159\u00eddili b\u011bhem t\u0159i roky trvaj\u00edc\u00ed kontroly nad v\u00fdchodn\u00ed Kar\u00e9li\u00ed s\u00ed\u0165 koncentra\u010dn\u00edch t\u00e1bor\u016f pro etnick\u00e9 Rusy, kter\u00e9 postupn\u011b m\u011bnili za sv\u00e9 v\u00e1le\u010dn\u00e9 zajatce. V\u011bt\u0161inu internovan\u00fdch tvo\u0159ily d\u011bti a senio\u0159i, v t\u00e1borech na podv\u00fd\u017eivu a choroby  zem\u0159elo p\u0159es 4 300 lid\u00ed.V Petrozavodsku a okol\u00ed jich bylo celkem jeden\u00e1ct, Sa\u0148kovou zavedli do l\u00e1gru \u010d\u00edslo \u0161est. D\u011bti zat\u00edm musely z\u016fstat v t\u00e1borov\u00fdch bar\u00e1c\u00edch, proto\u017ee m\u011bsto bylo osvobozeno v\u00fdsadkem z jezera, v\u0161ude kolem je\u0161t\u011b byly Mannerheimovy jednotky a osvobozen\u00e9 d\u011bti nebylo mo\u017en\u00e9 okam\u017eit\u011b poslat do bezpe\u010d\u00ed t\u00fdlu.Fotografie pohubl\u00fdch a apatick\u00fdch d\u011bt\u00ed z\u00edraj\u00edc\u00edch p\u0159es ostnat\u00e9 dr\u00e1ty do objektivu dostala n\u00e1zev \u201eV\u011bzni fa\u0161ismu\u201c a po v\u00e1lce ji sov\u011bt\u0161t\u00ed prokur\u00e1to\u0159i ukazovali jako d\u016fkaz b\u011bhem norimbersk\u00e9ho procesu. Paradoxem je, \u017ee v samotn\u00e9m Sov\u011btsk\u00e9m svazu nesm\u011bla b\u00fdt dlouho publikov\u00e1na.Sa\u0148kov\u00e1 byla doma obvi\u0148ov\u00e1na, \u017ee ukazuje fale\u0161nou tv\u00e1\u0159 v\u00e1lky. Veden\u00ed redakce zu\u0159ilo: Pro\u010d jsou ty d\u011bti smutn\u00e9? Pro\u010d se neraduj\u00ed z osvobozen\u00ed? Kde je jejich nezdoln\u00e1 v\u00edra ve v\u00edt\u011bzstv\u00ed Rud\u00e9 arm\u00e1dy? Pozd\u011bji se tak\u00e9 objevily spekulace, \u017ee fotografie je naaran\u017eovan\u00e1. N\u011bco takov\u00e9ho ov\u0161em nebylo v tehdej\u0161\u00ed praxi nic v\u00fdjime\u010dn\u00e9ho.Sn\u00edmku se dostalo uzn\u00e1n\u00ed a\u017e b\u011bhem chru\u0161\u010dovovsk\u00e9ho t\u00e1n\u00ed. V roce 1966 za n\u011bj Sa\u0148kov\u00e1 dostala hlavn\u00ed cenu na moskevsk\u00e9 v\u00fdstav\u011b Interpressfoto. Dorazila na ni i studentka Klavdija Njuppijevov\u00e1 s dcerou. Na fotce z Petrozavodsku se poznala v \u0161estilet\u00e9 nakr\u00e1tko ost\u0159ihan\u00e9 hol\u010di\u010dce stoj\u00edc\u00ed zcela vpravo.\u201e\u017dili jsme z ruky do pusy, j\u00eddlo bylo velmi \u0161patn\u00e9. Ka\u017ed\u00fd dost\u00e1val l\u017e\u00edci mouky na den. Va\u0159ili n\u00e1m ka\u0161i, p\u0159\u00edmo na plotn\u011b pekli mal\u00e9 chlebov\u00e9 placky. Nic jsme nem\u011bli. Ob\u010das n\u00e1m dali trochu plesniv\u00e9ho s\u00fdra,\u201c vzpom\u00ednala p\u0159ed \u010dty\u0159mi lety pro agenturu RIA Novosti \u017eena, kter\u00e1 ve finsk\u00e9m koncentr\u00e1ku pob\u00fdvala s matkou a \u010dty\u0159mi sestrami.V\u011bzni byli podle n\u00ed pos\u00edl\u00e1ni na t\u011b\u017ekou pr\u00e1ci do lesa, t\u011blesn\u00e9 tresty byly na denn\u00edm po\u0159\u00e1dku. \u201eMl\u00e1tili \u017eeny a d\u011bti, kter\u00e9 se n\u011bjak provinily, t\u0159eba \u0161ly p\u0159\u00edli\u0161 bl\u00edzko k dr\u00e1t\u016fm. Ml\u00e1tili je ty\u010demi a obu\u0161ky, a\u017e m\u011bly cel\u00e1 z\u00e1da pokryt\u00e1 mod\u0159inami. N\u011bkte\u0159\u00ed lid\u00e9 se n\u011bkolik dn\u00ed nemohli postavit na nohy,\u201c uvedla.Moskevsk\u00e1 v\u00fdstava znamenala pro Galinu Sa\u0148kovou obrovsk\u00e9 zadostiu\u010din\u011bn\u00ed a otev\u0159ela j\u00ed cestu do u\u010debnic report\u00e1\u017en\u00ed fotografie, kde je dnes po pr\u00e1vu \u0159azena po bok sv\u011btozn\u00e1m\u00fdch americk\u00fdch kolegy\u0148, jako je Margaret Bourke-Whiteov\u00e1 nebo Dorothea Langeov\u00e1.Narodila se v roce 1904 a prvn\u00ed zku\u0161enosti sb\u00edrala jako laboratorn\u00ed asistentka v \u010dasopisu Vodnyj transport. Pak u\u017e se sama chopila fotoapar\u00e1tu a byla sv\u011bdkem arktick\u00fdch dobrodru\u017estv\u00ed ran\u00e9ho stalinismu: na palub\u011b ledoborce Krasin se plavila severn\u00ed cestou na Kam\u010datku, p\u0159ezimovala na Wrangelov\u011b ostrov\u011b a podnikala expedice na D\u00e1ln\u00fd v\u00fdchod.Kdy\u017e na \u00fazem\u00ed Sov\u011btsk\u00e9ho svazu vpadla hitlerovsk\u00e1 vojska, p\u0159ihl\u00e1sila se jako zdravotnice a rychle se vyu\u010dila na oprav\u00e1\u0159ku aut. Nakonec v\u0161ak naplno vyu\u017eila sv\u016fj nejv\u011bt\u0161\u00ed talent a stala se jednou z p\u011bti \u017een, kter\u00e9 jako v\u00e1le\u010dn\u00e9 fotoreport\u00e9rky dokumentovaly druhou sv\u011btovou v\u00e1lku.Z\u00fa\u010dastnila se bitvy o Moskvu, fotila oble\u017een\u00ed Leningradu, u Stalingradu portr\u00e9tovala zamy\u0161len\u00e9ho velitele Donsk\u00e9ho frontu Konstantina Rokossovsk\u00e9ho a b\u011bhem bitvy v Kursk\u00e9m oblouku ji poslali, aby uprost\u0159ed boji\u0161t\u011b vyfotila zni\u010den\u00fd n\u011bmeck\u00fd tank Tiger.\u201eV noci se musela doplazit na \u00fazem\u00ed nikoho, po\u0159\u00eddit fotky, p\u0159e\u010dkat den v z\u00e1kopu a teprve dal\u0161\u00ed noc se doplazit zp\u011bt ke sv\u00fdm. P\u0159es den by neprob\u011bhl ani zaj\u00edc, ka\u017edi\u010dk\u00fd metr p\u016fdy byl ost\u0159elov\u00e1n. Poslali s n\u00ed pr\u016fvodce. Cel\u00fd den N\u011bmci bu\u0161ili do z\u00e1kopu a na\u0161e artilerie jim odpov\u00eddala,\u201c vzpom\u00ednali pozd\u011bji jej\u00ed p\u0159\u00e1tel\u00e9 na dobrodru\u017estv\u00ed, kter\u00e9 bylo ztv\u00e1rn\u011bno ve v\u00e1le\u010dn\u00e9m dramatu Divok\u00fd med.Po v\u00e1lce Sa\u0148kov\u00e1 pracovala pro \u010dasopis Ogo\u0148ok a dokumentovala obnovu a ka\u017edodenn\u00ed \u017eivot ve v\u0161ech koutech Sov\u011btsk\u00e9ho svazu. D\u011bti nem\u011bla, man\u017eela koncem t\u0159ic\u00e1t\u00fdch letech poz\u0159ela ma\u0161inerie stalinsk\u00e9ho teroru. Znovu se neprovdala. Na mu\u017ee ov\u0161em nezanev\u0159ela, \u00fadajn\u011b se jich kolem n\u00ed v\u017edy to\u010dilo dost a ona je neodm\u00edtala.\u201eV\u017edycky si dok\u00e1zala n\u011bkde sehnat dobr\u00fd francouzsk\u00fd parf\u00e9m, v\u017edy m\u011bla na hlav\u011b \u0161\u00e1tek nebo na \u0161atech bro\u017e a koukaly j\u00ed lokny. Byla velmi \u017eensk\u00e1, r\u00e1da flirtovala s mu\u017ei, a to v t\u00e9 dob\u011b nebylo zvykem,\u201c vzpom\u00ednala jej\u00ed kamar\u00e1dka Rimma Licha\u010dov\u00e1, podle n\u00ed\u017e slavn\u00e1 fotografka s bl\u00ed\u017e\u00edc\u00ed se \u0161edes\u00e1tkou \u010d\u00edm d\u00e1l h\u016f\u0159 sn\u00e1\u0161ela p\u0159ib\u00fdvaj\u00edc\u00ed se vr\u00e1sky.Nakonec vyu\u017eila sv\u00fdch kontakt\u016f v nejvy\u0161\u0161\u00edch vojensk\u00fdch kruz\u00edch (mezi sv\u00e9 p\u0159\u00e1tele po\u010d\u00edtala i mar\u0161\u00e1la Kon\u011bva) a vyb\u011bhala si povolen\u00ed k v\u00fdjezdu do kapitalistick\u00e9 ciziny. C\u00edl: Pa\u0159\u00ed\u017e. O cest\u011b v\u011bd\u011blo jen p\u00e1r lid\u00ed a v redakci Ogo\u0148ku si tak v\u0161ichni mysleli, \u017ee utekla na Z\u00e1pad.Sa\u0148kov\u00e1 se v\u0161ak po p\u011bti dnech vr\u00e1tila a p\u0159ivezla fotky vesel\u00e9ho a barevn\u00e9ho \u017eivota v pa\u0159\u00ed\u017esk\u00fdch barech a ulic\u00edch. A kolegov\u00e9 si tak\u00e9 v\u0161imli, \u017ee vypad\u00e1 n\u00e1padn\u011b mlad\u0161\u00ed. Slavn\u00e1 v\u00e1le\u010dn\u00e1 report\u00e9rka ve Francii podstoupila n\u011bco, o \u010dem sov\u011btsk\u00e9 \u017eeny tou dobou nem\u011bly tu\u0161en\u00ed: plastickou operaci.\u201eJednou jsme s holkama kecaly v redakci a za\u010daly jsme se Galiny Zacharovny pt\u00e1t, jak to d\u011bl\u00e1, \u017ee je st\u00e1le tak kr\u00e1sn\u00e1 a zachoval\u00e1... Na sp\u00e1nc\u00edch si p\u0159izvedla vlasy \u2013 blon\u010fat\u00e9, barvila si je cel\u00fd \u017eivot \u2013 a v absolutn\u00edm tichu n\u00e1m uk\u00e1zala sotva znateln\u00e9 jizvy po drobn\u00fdch \u0159ezech na sp\u00e1nc\u00edch,\u201c vzpom\u00ednala o mnoho let pozd\u011bji Rimma Licha\u010dov\u00e1 na svoji star\u0161\u00ed kolegyni, kter\u00e1 zem\u0159ela v roce 1981.Pokra\u010dov\u00e1n\u00ed seri\u00e1lu iDNES.cz, kter\u00fd nab\u00edz\u00ed p\u0159\u00edb\u011bhy slavn\u00fdch zpravodajsk\u00fdch fotografi\u00ed \u2013 a\u0165 u\u017e vznikly na boji\u0161t\u00edch, p\u0159i p\u0159\u00edrodn\u00edch katastrof\u00e1ch, ve vesm\u00edru nebo \u201ejen\u201c zachycuj\u00ed lidsk\u00e9 osudy.Ji\u017e jsme psali:Madona v nik\u00e1bu. Sn\u00edmek zdrcen\u00e9 matky p\u0159ipom\u00edn\u00e1 tot\u00e1ln\u00ed kolaps JemenuV bitv\u011b o Okinawu potkal sv\u00e9ho syna. Za p\u00e1r dn\u00ed ho poh\u0159bil v americk\u00e9 vlajceUp\u0159edl si nez\u00e1vislost. Fotka G\u00e1ndh\u00edho stvrdila konec britsk\u00e9ho imp\u00e9riaZ ob\u011b\u0161en\u00e9 partyz\u00e1nky ud\u011blal Stalin mu\u010dednici. Ale mo\u017en\u00e1 ji udali Rusov\u00e9Pozor, bude klyst\u00fdr! Pank\u00e1\u010dsk\u00e1 pornosest\u0159i\u010dka pobou\u0159ila \u010cerven\u00fd k\u0159\u00ed\u017e",
    "categories": [
          "zpravy",
          "zahranicni"
    ],
    "image_count": "4",
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "24"
},
{
    "title": "Ukrajina hl\u00e1s\u00ed v\u00fdrazn\u011b v\u00edc st\u0159et\u016f s Rusy ne\u017e d\u0159\u00edv, \u00fato\u010d\u00ed z v\u00edce sm\u011br\u016f",
    "content": "Rusk\u00e9 s\u00edly \u00fato\u010d\u00ed u Avdijivky, Kupjanska, Lymanu a Bachmutu na v\u00fdchod\u011b zem\u011b, uv\u00e1d\u00ed ukrajinsk\u00fd gener\u00e1ln\u00ed \u0161t\u00e1b ve st\u0159ede\u010dn\u00edm rann\u00edm p\u0159ehledu situace na boji\u0161ti. Ukrajinsk\u00e9 jednotky rusk\u00e9 \u00fatoky odr\u00e1\u017eej\u00ed, ujistilo arm\u00e1dn\u00ed velen\u00ed. Ale 108 st\u0159et\u016f za 24 hodin, kter\u00e9 hl\u00e1s\u00ed gener\u00e1ln\u00ed \u0161t\u00e1b, je v\u00fdrazn\u011b v\u00edce, ne\u017e bylo denn\u011b zaznamen\u00e1no v posledn\u00ed dob\u011b, poznamenal list Ukrajinska pravda.Gener\u00e1ln\u00ed \u0161t\u00e1b v hl\u00e1\u0161en\u00ed z \u00fatern\u00edho ve\u010dera informoval o 75 bojov\u00fdch st\u0159etech za 24 hodin, u\u017e tento po\u010det BBC na sv\u00e9 ruskojazy\u010dn\u00e9 str\u00e1nce ozna\u010dila za rekord a velk\u00fd skok oproti p\u0159edchoz\u00edmu stavu.Analytici americk\u00e9ho Institutu pro studium v\u00e1lky (ISW) odhaduj\u00ed, \u017ee rusk\u00e9 \u00fatoky u Avdijivky maj\u00ed odl\u00e1kat ukrajinsk\u00e9 s\u00edly od protiofenz\u00edvy u obce Robotyne v Z\u00e1poro\u017esk\u00e9 oblasti na jihu Ruska, ale se st\u00e1vaj\u00edc\u00edmi silami se Rus\u016fm sotva poda\u0159\u00ed Avdijivku obkl\u00ed\u010dit. ISW dosud nezaznamenal \u017e\u00e1dn\u00e9 potvrzen\u00ed rusk\u00e9ho postupu na tomto \u00faseku fronty.Ukrajinsk\u00fd gener\u00e1ln\u00ed \u0161t\u00e1b uv\u00e1d\u00ed, \u017ee Rusov\u00e9 u Avdijivky silami t\u0159\u00ed prapor\u016f za podpory tank\u016f a obrn\u011bn\u00fdch vozidel p\u0159e\u0161li do \u00fatoku, ale ukrajin\u0161t\u00ed voj\u00e1ci \u201eodrazili v\u0161echny \u00fatoky nep\u0159\u00edtele a nep\u0159ipustili ztr\u00e1tu sv\u00fdch pozic\u201c.Dal\u0161\u00ed rusk\u00e9 \u00fatoky ukrajinsk\u00e9 s\u00edly odrazily u Kupjanska, Lymanu, Bachmutu a Marjinky na v\u00fdchod\u011b zem\u011b a u Verbove na jihu, zat\u00edmco samy pokra\u010dovaly v \u00fato\u010dn\u00fdch operac\u00edch ve sm\u011bru na okupovan\u00fd Melitopol a u Robotyne \u201ezlep\u0161ily sv\u00e9 taktick\u00e9 postaven\u00ed\u201c.O intenzit\u011b boj\u016f sv\u011bd\u010d\u00ed i odhad rusk\u00fdch ztr\u00e1t podle ukrajinsk\u00e9ho velen\u00ed: Ukrajinci b\u011bhem 24 hodin vy\u0159adili z boje 820 voj\u00e1k\u016f, 34 tank\u016f, 91 bojov\u00fdch vozidel p\u011bchoty, 18 d\u011bl a bitevn\u00ed letoun Su-25.Agentura Unian ozna\u010dila mno\u017estv\u00ed zni\u010den\u00e9 nep\u0159\u00e1telsk\u00e9 techniky b\u011bhem uplynul\u00e9ho dne za a\u017e \u201eneuv\u011b\u0159iteln\u00e9\u201c. Celkem Rusko od za\u010d\u00e1tku v\u00e1lky p\u0159i\u0161lo o t\u00e9m\u011b\u0159 284 000 voj\u00e1k\u016f, tvrd\u00ed gener\u00e1ln\u00ed \u0161t\u00e1b.Tvrzen\u00ed znep\u0159\u00e1telen\u00fdch stran nelze ve v\u00e1le\u010dn\u00fdch podm\u00ednk\u00e1ch bezprost\u0159edn\u011b ov\u011b\u0159it z nez\u00e1visl\u00fdch zdroj\u016f.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "zahranicni"
    ],
    "image_count": "26",
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "146"
},
{
    "title": "Zakro\u010dte proti dezinformac\u00edm o Izraeli, \u017e\u00e1d\u00e1 EU Muska. A jak\u00fdm? odv\u011btil",
    "content": "Eurokomisa\u0159 pro vnit\u0159n\u00ed trh Thierry Breton vyzval v \u00fater\u00fd majitele soci\u00e1ln\u00ed s\u00edt\u011b X, Elona Muska, aby zakro\u010dil proti dezinformac\u00edm, kter\u00e9 se na n\u00ed \u0161\u00ed\u0159\u00ed v souvislosti s konfliktem mezi Izraelem a palestinsk\u00fdm radik\u00e1ln\u00edm hnut\u00edm Ham\u00e1s. Informuje o tom ve st\u0159edu agentura Reuters, podle n\u00ed\u017e dal komisa\u0159 Muskovi 24 hodin na reakci.Breton v dopise, kter\u00fd zve\u0159ejnil na X, konstatuje, \u017ee m\u00e1 indicie, \u017ee X je pou\u017e\u00edv\u00e1n k \u0161\u00ed\u0159en\u00ed neleg\u00e1ln\u00edho obsahu a dezinformac\u00ed v Evropsk\u00e9 unii. \u201eVyz\u00fdv\u00e1m v\u00e1s proto, abyste urychlen\u011b zajistil \u00fa\u010dinnost sv\u00fdch syst\u00e9m\u016f a informoval m\u016fj t\u00fdm o p\u0159ijat\u00fdch krizov\u00fdch opat\u0159en\u00edch,\u201c vzk\u00e1zal Breton Muskovi.Americk\u00fd miliard\u00e1\u0159 eurokomisa\u0159e n\u00e1sledn\u011b po\u017e\u00e1dal, aby zve\u0159ejnil seznam p\u0159\u00edsp\u011bvk\u016f, kter\u00e9 poru\u0161uj\u00ed pravidla. Breton mu odv\u011btil, \u017ee p\u0159ece dob\u0159e v\u00ed, o jak\u00fdch dezinforma\u010dn\u00edch a n\u00e1siln\u00fdch p\u0159\u00edsp\u011bvc\u00edch ho u\u017eivatel\u00e9 a \u00fa\u0159ady informuj\u00ed.Following the terrorist attacks by Hamas against \ud83c\uddee\ud83c\uddf1, we have indications of X/Twitter being used to disseminate illegal content &amp; disinformation in the EU.Urgent letter to @elonmusk on #DSA obligations \u2935\ufe0f https://t.co/avMm1LHq54\u0158ada m\u00e9di\u00ed si v posledn\u00edch dnech v\u0161\u00edm\u00e1 toho, kolik nepravdiv\u00fdch informac\u00ed se na X v souvislosti s novou vlnou konfliktu mezi Izraelem a Palestinci, vyvolanou brut\u00e1ln\u00edm \u00fatokem Ham\u00e1su, objevuje. \u201eInformace na Twitteru (d\u0159\u00edv\u011bj\u0161\u00ed n\u00e1zev X) ov\u011b\u0159uju roky a b\u011bhem v\u00fdznamn\u00fdch ud\u00e1lost\u00ed se v\u017edycky objev\u00ed hodn\u011b fale\u0161n\u00fdch. Ale z\u00e1plava nepravdiv\u00fdch p\u0159\u00edsp\u011bvk\u016f z posledn\u00edch dvou dn\u00ed... je n\u011bco jin\u00e9ho,\u201c uvedl nap\u0159\u00edklad report\u00e9r BBC Shayan Sardarizadeh.Musk p\u0159i lo\u0148sk\u00e9m p\u0159evzet\u00ed platformy vyhla\u0161oval, \u017ee chce, aby byla zdrojem d\u016fv\u011bryhodn\u00fdch informac\u00ed, n\u00e1sledn\u011b v\u0161ak podle kritik\u016f dohl\u00ed\u017eel na zm\u011bny, kter\u00e9 slu\u017ebu posouvaj\u00ed opa\u010dn\u00fdm sm\u011brem. X zru\u0161il d\u0159\u00edv\u011bj\u0161\u00ed ov\u011b\u0159ov\u00e1n\u00ed \u00fa\u010dt\u016f pro vybran\u00e9 osobnosti, firma tak\u00e9 v\u00fdrazn\u011b zmen\u0161ila t\u00fdmy pro moderov\u00e1n\u00ed obsahu, omezila mo\u017enosti akademik\u016f a dal\u0161\u00edch expert\u016f monitorovat d\u011bn\u00ed na platform\u011b.Firma na jednom ze sv\u00fdch ofici\u00e1ln\u00edch \u00fa\u010dt\u016f v noci na st\u0159edu uvedla, \u017ee zaznamenala p\u0159es 50 milion\u016f p\u0159\u00edsp\u011bvk\u016f o \u201eteroristick\u00e9m \u00fatoku\u201c na Izrael. Doplnila, \u017ee zas\u00e1hla proti desetitis\u00edc\u016fm z nich na z\u00e1klad\u011b sv\u00fdch pravidel ohledn\u011b n\u00e1siln\u00fdch z\u00e1b\u011br\u016f, propagace n\u00e1sil\u00ed a nen\u00e1vistn\u00fdch projev\u016f. Tak\u00e9 zas\u00e1hla proti stovk\u00e1m \u00fa\u010dt\u016f, kter\u00e9 se sna\u017eily \u201ezmanipulovat trendy\u201c na s\u00edti.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "zahranicni"
    ],
    "image_count": "4",
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "131"
},
{
    "title": "Dal\u0161\u00ed repatriace \u0159e\u0161\u00edme. V Izraeli jsem sl\u00edbil popsat hr\u016fzy Ham\u00e1su, \u0159ekl Lipavsk\u00fd",
    "content": "Ministr zahrani\u010dn\u00edch v\u011bc\u00ed Jan Lipavsk\u00fd (Pir\u00e1ti) na st\u0159ede\u010dn\u00edm tiskov\u00e9m br\u00edfinku po sv\u00e9 cest\u011b do Izraele sd\u011blil, \u017ee cht\u011bl izraelsk\u00e9mu prezidentovi a ministrovi zahrani\u010d\u00ed vyj\u00e1d\u0159it podporu osobn\u011b. V syst\u00e9mu DROZD je podle ministra registrov\u00e1no 181 lid\u00ed, des\u00edtky \u010cech\u016f v Izraeli st\u00e1le pob\u00fdvaj\u00ed, ale sna\u017e\u00ed se dostat pry\u010d. Lipavsk\u00fd s sebou na palub\u011b letadla p\u0159ivezl 34 \u010cech\u016f. \u201eLet jsme dok\u00e1zali naplnit do posledn\u00edho m\u00edsta,\u201c \u0159ekl Lipavsk\u00fd.Ministr na tiskov\u00e9m br\u00edfinku uvedl, \u017ee kapacita komer\u010dn\u00edch let\u016f z Izraele ji\u017e zna\u010dn\u011b poklesla. \u201eMluvil jsem s na\u0161imi ob\u010dany. N\u011bkolikr\u00e1t zkusili kontaktovat leteck\u00e9 spole\u010dnosti, ale ne\u0161lo to,\u201c sd\u011blil Lipavsk\u00fd. Podle n\u011bj v letadle byli v\u011bt\u0161inou lid\u00e9, kte\u0159\u00ed jeli do Izraele na dovolenou \u010di nav\u0161t\u00edvit p\u0159\u00edbuzn\u00e9.\u201eLet byl dlouh\u00fd, m\u011bli jsme mo\u017enost mluvit s mnoha z nich. Jsou to norm\u00e1ln\u00ed lidsk\u00e9 p\u0159\u00edb\u011bhy, jsou velmi r\u00e1di \u017ee mohli let\u011bt dom\u016f,\u201c doplnil Lipavsk\u00fd.Ministr Lipavsk\u00fd nevylou\u010dil vysl\u00e1n\u00ed dal\u0161\u00edho repatria\u010dn\u00edho letu do Izraele. \u201eV zemi st\u00e1le z\u016fst\u00e1vaj\u00ed \u010ce\u0161i, pr\u00e1v\u011b se sch\u00e1z\u00ed pracovn\u00ed skupina,\u201c dodal. Mluvil tak\u00e9 o situaci dvou \u010desk\u00fdch d\u011bt\u00ed, kter\u00e9 uv\u00edzly v Gaze. \u201eBohu\u017eel nem\u00e1me \u017e\u00e1dn\u00e9 pr\u00e1vn\u00ed n\u00e1stroje, jak jim pomoct,\u201c \u0159ekl Lipavsk\u00fd.V Izraeli se Lipavsk\u00fd setkal s prot\u011bj\u0161kem Elim Kohenem a prezidentem Jicchakem Herzogem i se vnu\u010dkou \u017eeny, kterou palestinsk\u00e9 hnut\u00ed Ham\u00e1s uneslo do P\u00e1sma Gazy. \u201eSl\u00edbil jsem j\u00ed, \u017ee se vr\u00e1t\u00edm a pop\u00ed\u0161u hr\u016fzy, kter\u00e9 Ham\u00e1s v Izraeli nap\u00e1chal,\u201c komentoval setk\u00e1n\u00ed Lipavsk\u00fd.Repatria\u010dn\u00ed let z Irazele p\u0159ist\u00e1l na vojensk\u00e9m leti\u0161ti ve Kbel\u00edch kolem p\u016fl druh\u00e9 v noci. \u0160\u00e9f \u010desk\u00e9 diplomacie v \u00fater\u00fd p\u0159icestoval do zem\u011b jako prvn\u00ed zahrani\u010dn\u00ed st\u00e1tn\u00edk po sobotn\u00edch teroristick\u00fdch \u00fatoc\u00edch palestinsk\u00fdch radik\u00e1l\u016f.Izrael \ud83c\uddee\ud83c\uddf1 se na \u010cesko \ud83c\udde8\ud83c\uddff m\u016f\u017ee spolehnout. To jsem dnes osobn\u011b \u0159ekl sv\u00e9mu prot\u011bj\u0161ku @elicoh1 v Tel Avivu. Odporn\u00fd \u00fatok terorist\u016f z Ham\u00e1su si nezaslou\u017e\u00ed nic jin\u00e9ho ne\u017e odsouzen\u00ed. V my\u0161lenk\u00e1ch jsem s rodinami a p\u0159\u00e1teli ob\u011bt\u00ed. https://t.co/heGKYoxiBVLipavsk\u00fd do Izraele dorazil v \u00fater\u00fd odpoledne z ministersk\u00e9ho zased\u00e1n\u00ed Evropsk\u00e9 unie a Rady pro spolupr\u00e1ci arabsk\u00fdch st\u00e1t\u016f Z\u00e1livu v Om\u00e1nu. S Herzogem a Kohenem jednal o mo\u017en\u00e9 pomoci zahrani\u010dn\u00edch partner\u016f i d\u016fsledc\u00edch teroristick\u00fdch \u00fatok\u016f na chod zem\u011b, uvedlo ministerstvo zahrani\u010d\u00ed.Velvyslanectv\u00ed v Tel Avivu je v kontaktu i s dal\u0161\u00edmi \u010desk\u00fdmi ob\u010dany v Izraeli, zji\u0161\u0165uje z\u00e1jem o p\u0159\u00edpadn\u00e9 dal\u0161\u00ed repatriace. \u00dast\u0159ed\u00ed \u00fa\u0159adu je tak\u00e9 v kontaktu s \u010dlensk\u00fdmi st\u00e1ty EU pro p\u0159\u00edpadn\u00e9 evakua\u010dn\u00ed lety dal\u0161\u00edch zem\u00ed.Po\u010det ob\u011bt\u00ed v\u00edkendov\u00e9ho \u00fatoku palestinsk\u00e9ho radik\u00e1ln\u00edho hnut\u00ed Ham\u00e1s na Izrael stoupl u\u017e na 1 200, uvedla v noci na st\u0159edu izraelsk\u00e1 ve\u0159ejnopr\u00e1vn\u00ed televize Kan. Dosud izraelsk\u00e9 \u00fa\u0159ady hovo\u0159ily o tom, \u017ee si nejhor\u0161\u00ed \u00fatok za des\u00edtky let vy\u017e\u00e1dal 1 000 \u017eivot\u016f. Zran\u011bn\u00fdch je v Izraeli kolem 2 900. Tak\u00e9 v noci na dne\u0161ek Izrael \u00fato\u010dil na c\u00edle Ham\u00e1su v P\u00e1smu Gazy a p\u0159es 70 jich podle sv\u00e9 arm\u00e1dy zas\u00e1hl.P\u0159i izraelsk\u00fdch proti\u00fatoc\u00edch na Gazu, z n\u00ed\u017e ozbrojenci do Izraele pronikli, zat\u00edm p\u0159i\u0161lo o \u017eivot kolem 900 lid\u00ed. Dal\u0161\u00edch 4 600 jich utrp\u011blo zran\u011bn\u00ed. Na okupovan\u00e9m Z\u00e1padn\u00edm b\u0159ehu p\u0159i\u0161lo od soboty p\u0159i st\u0159etech s izraelsk\u00fdmi silami o \u017eivot 21 Palestinc\u016f a 130 jich utrp\u011blo zran\u011bn\u00ed.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "domaci"
    ],
    "image_count": "6",
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "31"
},
{
    "title": "Stovky dron\u016f doru\u010duj\u00ed do v\u011bznic drogy i zbran\u011b, francouzsk\u00e1 ostraha je bezradn\u00e1",
    "content": "V\u011bt\u0161inou pod rou\u0161kou no\u010dn\u00ed tmy, jen s tich\u00fdm bzu\u010den\u00edm, p\u0159ist\u00e1vaj\u00ed ve francouzsk\u00fdch v\u011bznic\u00edch nik\u00fdm nezpozorovan\u00e9 stroje. Mal\u00e9 drony \u0159\u00edzen\u00e9 zven\u010d\u00ed voz\u00ed zlo\u010dinc\u016fm drogy, zbran\u011b \u010di mobiln\u00ed telefony, kter\u00e9 se k nim leg\u00e1ln\u00ed cestou nedostanou. Ostraha v\u011bznic je zoufal\u00e1 a zvl\u00e1dne odhalit jen malou \u010d\u00e1st z nich, p\u00ed\u0161e list Le Monde. V\u011bznice proto pl\u00e1nuj\u00ed nasazovat ru\u0161i\u010dky sign\u00e1lu.Na konci z\u00e1\u0159\u00ed se francouzsk\u00e9 policii poda\u0159ilo zadr\u017eet \u010dty\u0159i mu\u017ee, z toho t\u0159i bratry, kte\u0159\u00ed organizovali s\u00ed\u0165 rozv\u00e1\u017eej\u00edc\u00ed do v\u011bznic v z\u00e1padn\u00ed \u010d\u00e1sti zem\u011b. Do \u010dty\u0159 k\u00e1znic se jim poda\u0159ilo dostat p\u016fldruh\u00e9ho kilogramu drog a spoustu mobiln\u00edch telefon\u016f. Tento policejn\u00ed \u00fasp\u011bch je ale podle \u00fa\u0159ad\u016f sp\u00ed\u0161 v\u00fdjime\u010dn\u00fd. Letos ji\u017e registrovaly v\u011bznice po cel\u00e9 zemi na 600 p\u0159elet\u016f \u010di pokus\u016f o n\u011b. Za cel\u00fd lo\u0148sk\u00fd rok to p\u0159itom byly necel\u00e9 t\u0159i des\u00edtky.\u201eJe to \u00fapln\u00e1 pohroma, katastrofa. Zadr\u017eet se poda\u0159\u00ed sotva deset procent z\u00e1silek doru\u010dovan\u00fdch drony. \u0160ance na jejich odhalen\u00ed je t\u00e9m\u011b\u0159 nulov\u00e1,\u201c \u0159ekl Le Monde odpov\u011bdn\u00fd \u00fa\u0159edn\u00edk z v\u011bznice v Bordeaux Ronan Roudaut.Mezi z\u00e1silky obl\u00edben\u00e9 v\u011bzni pat\u0159\u00ed vedle mobiln\u00edch telefon\u016f \u010di st\u0159eln\u00fdch zbran\u00ed drogy: kokain a p\u0159edev\u0161\u00edm ha\u0161i\u0161. Podle jeho anglick\u00e9ho slangov\u00e9ho pojmenov\u00e1n\u00ed ostatn\u011b ji\u017e z\u00edskala doru\u010dovac\u00ed slu\u017eba svou p\u0159ezd\u00edvku \u201eUber shit\u201c. Obvykl\u00e1 hmotnost z\u00e1silek je m\u00edrn\u011b p\u0159es p\u016fl kilogramu.Drony se ve v\u011bznic\u00edch v\u011bt\u0161inou objevuj\u00ed v noci, aby m\u011bly v\u011bt\u0161\u00ed \u0161anci skr\u00fdt se p\u0159ed kamerami.\u201eNa videoz\u00e1znamu jsme vid\u011bli, jak dron p\u0159il\u00e9t\u00e1 na \u00farove\u0148 okna v\u011bze\u0148sk\u00e9 cely, po\u0161kozenou m\u0159\u00ed\u017e\u00ed se ven vysune ruka a zam\u00e1v\u00e1 kusem l\u00e1tky. A z\u00e1silka je doru\u010dena,\u201c popsala obvykl\u00fd zp\u016fsob proveden\u00ed akce dozorkyn\u011b z v\u011bznice v Nimes Mathilde Carillov\u00e1.Zlo\u010dinci jsou podle policie schopni celou akci \u0159\u00eddit ze sv\u00e9 cely pomoc\u00ed mobiln\u00edho telefonu. Jednodu\u0161e si objednaj\u00ed drogu, kur\u00fdr ovl\u00e1daj\u00edc\u00ed dron ji m\u016f\u017ee i b\u011bhem n\u011bkolika minut doru\u010dit. Platba v\u011bt\u0161inou prob\u00edh\u00e1 tak\u00e9 p\u0159es telefon. P\u0159\u00edjemci z\u00e1silek pak p\u0159eprod\u00e1vaj\u00ed drogy dal\u0161\u00edm v\u011bz\u0148\u016fm, v\u011bt\u0161inou za t\u0159\u00ed a\u017e \u010dty\u0159n\u00e1sobn\u00e9 ceny, ne\u017e se plat\u00ed na svobod\u011b.Lid\u00e9 \u0159\u00edd\u00edc\u00ed drony n\u011bkdy poch\u00e1zej\u00ed p\u0159\u00edmo z gang\u016f, k nim\u017e pat\u0159\u00ed i objednavatel. \u010c\u00edm d\u00e1l \u010dast\u011bji jsou to v\u0161ak specializovan\u00e9 skupiny, kter\u00e9 nab\u00edzej\u00ed sv\u00e9 slu\u017eby v\u011bz\u0148\u016fm na zak\u00e1zku. A jejich podnik\u00e1n\u00ed jim nese slu\u0161n\u00e9 zisky: p\u0159i ojedin\u011bl\u00fdch \u00fasp\u011b\u0161n\u00fdch z\u00e1taz\u00edch u nich policie objevila luxusn\u00ed vozy, drah\u00e9 \u0161perky \u010di tis\u00edce eur v hotovosti.Francouzsk\u00e9 \u00fa\u0159ady analyzovaly situaci a chystaj\u00ed protiofenzivu. P\u0159inejmen\u0161\u00edm \u010d\u00e1st v\u011bznic cht\u011bj\u00ed vybavit ru\u0161i\u010dkami sign\u00e1lu dron\u016f. Do konce roku by za\u0159\u00edzen\u00ed v hodnot\u011b \u010dtvrt milionu eur (p\u0159es \u0161est milion\u016f korun) m\u011blo dostat 50 v\u011bznic, v p\u0159\u00ed\u0161t\u00edm roce dal\u0161\u00ed. \u201eTato technologie se teprve vyv\u00edj\u00ed, ale u\u017e dnes dosahuje \u00fasp\u011b\u0161nost ru\u0161en\u00ed sign\u00e1lu okolo 90 procent,\u201c vypo\u010d\u00edtal \u0161\u00e9f spr\u00e1vy v\u011bznic Laurent Ridel.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "zahranicni"
    ],
    "image_count": 1,
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "13"
},
{
    "title": "Pob\u0159e\u017en\u00ed str\u00e1\u017e vyzvedla zbyl\u00e9 trosky ponorky Titan, na\u0161la u n\u00ed i lidsk\u00e9 ostatky",
    "content": "Americk\u00e1 pob\u0159e\u017en\u00ed str\u00e1\u017e ze dna mo\u0159e minul\u00fd t\u00fdden vyzvedla zb\u00fdvaj\u00edc\u00ed trosky ponorky, kter\u00e1 v \u010dervnu implodovala p\u0159i ponoru k vraku Titaniku. O \u017eivot tehdy p\u0159i\u0161lo v\u0161ech p\u011bt lid\u00ed na palub\u011b. Podle agentury AP se nyn\u00ed vedle zbytk\u016f trosek ponorky z\u0159ejm\u011b poda\u0159ilo vyzvednout i lidsk\u00e9 ostatky.Podle \u00fatern\u00ed zpr\u00e1vy pob\u0159e\u017en\u00ed str\u00e1\u017e operaci, kter\u00e1 se odehr\u00e1vala 3 800 metr\u016f pod mo\u0159em, dokon\u010dila u\u017e minul\u00fd t\u00fdden ve st\u0159edu. Ostatky dopravila k anal\u00fdze zdravotn\u00edk\u016fm.Mal\u00e1 ponorka Titan se poh\u0159e\u0161ovala p\u011bt dn\u00ed pot\u00e9, co se s n\u00ed p\u0159eru\u0161ilo spojen\u00ed. P\u0159i rozs\u00e1hl\u00e9 p\u00e1trac\u00ed akci se na\u0161ly jej\u00ed trosky a americk\u00e1 pob\u0159e\u017en\u00ed str\u00e1\u017e uvedla, \u017ee lid\u00e9 v n\u00ed pravd\u011bpodobn\u011b zem\u0159eli p\u0159i implozi.Podle d\u016fstojn\u00edka pob\u0159e\u017en\u00ed str\u00e1\u017ee Johna Maugera, jen\u017e p\u00e1trac\u00ed akci vedl, pole trosek odpov\u00edd\u00e1 katastrofick\u00e9 implozi plavidla pobl\u00ed\u017e Titaniku. \u201ePos\u00e1dka nem\u011bla \u0161anci na p\u0159e\u017eit\u00ed,\u201c uvedl Mauger. Vy\u0161et\u0159ov\u00e1n\u00ed p\u0159\u00ed\u010din zk\u00e1zy ponorky st\u00e1le prob\u00edh\u00e1.Co implozi zp\u016fsobilo, nen\u00ed jasn\u00e9, podle expert\u016f to ale mohlo b\u00fdt lehk\u00e9 naru\u0161en\u00ed jeho vn\u011bj\u0161\u00edho pl\u00e1\u0161t\u011b. Trosky byly nalezeny ve vzd\u00e1lenosti p\u0159ibli\u017en\u011b 490 metr\u016f od p\u0159\u00edd\u011b Titaniku, kter\u00fd spo\u010d\u00edv\u00e1 na mo\u0159sk\u00e9m dn\u011b v hloubce kolem 3 800 metr\u016f od sv\u00e9ho ztroskot\u00e1n\u00ed v roce 1912.Ponorka Titan slou\u017eila k p\u0159epravov\u00e1n\u00ed bohat\u00fdch turist\u016f k vraku legend\u00e1rn\u00edho zaoce\u00e1nsk\u00e9ho parn\u00edku. P\u00e1tr\u00e1n\u00ed po n\u00ed prob\u00edhalo zhruba 700 kilometr\u016f ji\u017en\u011b od kanadsk\u00e9ho ostrova Newfoundland. V akci byly lod\u011b, letadla, d\u00e1lkov\u011b ovl\u00e1dan\u00e9 ponorky, pot\u00e1p\u011bc\u00ed roboty a dal\u0161\u00ed za\u0159\u00edzen\u00ed",
    "categories": [
          "zpravy",
          "zahranicni"
    ],
    "image_count": "17",
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "4"
},
{
    "title": "Do Prahy dorazilo letadlo s \u010cechy z Izraele, p\u0159icestovali s Lipavsk\u00fdm",
    "content": "Na vojensk\u00e9m leti\u0161ti v pra\u017esk\u00fdch Kbel\u00edch ve st\u0159edu v p\u016fl druh\u00e9 r\u00e1no p\u0159ist\u00e1lo letadlo s ministrem zahrani\u010d\u00ed Janem Lipavsk\u00fdm a 34 evakuovan\u00fdmi \u010cechy z Izraele. \u0160\u00e9f \u010desk\u00e9 diplomacie v \u00fater\u00fd p\u0159icestoval do zem\u011b jako prvn\u00ed zahrani\u010dn\u00ed st\u00e1tn\u00edk po sobotn\u00edch teroristick\u00fdch \u00fatoc\u00edch palestinsk\u00fdch radik\u00e1l\u016f.V Izraeli se Lipavsk\u00fd setkal s prot\u011bj\u0161kem Elim Kohenem a prezidentem Jicchakem Herzogem i se vnu\u010dkou \u017eeny, kterou palestinsk\u00e9 hnut\u00ed Ham\u00e1s uneslo do P\u00e1sma Gazy. Koment\u00e1\u0159 m\u00e9di\u00edm po p\u0159\u00edletu Lipavsk\u00fd neposkytne, v pl\u00e1nu m\u00e1 ve st\u0159edu v 08:30 tiskov\u00fd briefing v \u010cern\u00ednsk\u00e9m pal\u00e1ci.\u201eVezu dom\u016f pln\u00e9 letadlo \u010cech\u016f,\u201c ozn\u00e1mil Lipavsk\u00fd v \u00fater\u00fd odpoledne na soci\u00e1ln\u00ed s\u00edti X. Velvyslanectv\u00ed v Tel Avivu je nyn\u00ed v kontaktu i s dal\u0161\u00edmi \u010desk\u00fdmi ob\u010dany v Izraeli, zji\u0161\u0165uje z\u00e1jem o p\u0159\u00edpadn\u00e9 dal\u0161\u00ed repatriace, uvedlo v tiskov\u00e9 zpr\u00e1v\u011b ministerstvo zahrani\u010d\u00ed. \u00dast\u0159ed\u00ed \u00fa\u0159adu je tak\u00e9 v kontaktu s \u010dlensk\u00fdmi st\u00e1ty EU pro p\u0159\u00edpadn\u00e9 evakua\u010dn\u00ed lety dal\u0161\u00edch zem\u00ed.Lipavsk\u00fd do Izraele dorazil v \u00fater\u00fd odpoledne z ministersk\u00e9ho zased\u00e1n\u00ed Evropsk\u00e9 unie a Rady pro spolupr\u00e1ci arabsk\u00fdch st\u00e1t\u016f Z\u00e1livu v Om\u00e1nu. S Herzogem a Kohenem jednal o mo\u017en\u00e9 pomoci zahrani\u010dn\u00edch partner\u016f i d\u016fsledc\u00edch teroristick\u00fdch \u00fatok\u016f na chod zem\u011b, uvedl \u00fa\u0159ad.\u00datern\u00ed n\u00e1v\u0161t\u011bva Lipavsk\u00e9ho v Jeruzal\u00e9m\u011b je podle izraelsk\u00e9ho prezidenta Herzoga zn\u00e1mkou hlubok\u00e9ho p\u0159\u00e1telstv\u00ed a solidarity mezi n\u00e1rody. Uvedl to na s\u00edti X.Pr\u00e1v\u011b odlet\u00e1m z Izraele \ud83c\uddee\ud83c\uddf1, kde jsem vyj\u00e1d\u0159il podporu sv\u00e9mu prot\u011bj\u0161ku @elicoh1 a prezidentovi @Isaac_Herzog. Vezu dom\u016f pln\u00e9 letadlo \u010cech\u016f \ud83c\udde8\ud83c\uddff, kte\u0159\u00ed v zemi kv\u016fli bezpe\u010dnostn\u00edmu riziku uv\u00e1zli. Dal\u0161\u00ed pomoc na @mzvcr intenzivn\u011b \u0159e\u0161\u00edme. Velk\u00e9 d\u00edky i  @ArmadaCR a @jana_cernochova. \ud83e\udee1 https://t.co/0Fp4lc0O4v\u0160\u00e9f \u010desk\u00e9 diplomacie cht\u011bl \u00fatern\u00ed n\u00e1v\u0161t\u011bvou potvrdit \u010deskou podporu Izraeli. \u201eZ\u00e1pad je v t\u00e9to podpo\u0159e jednotn\u00fd, ohavn\u00e9 teroristick\u00e9 \u010diny, kter\u00e9 p\u0159ipravily o \u017eivot tis\u00edce nevinn\u00fdch lid\u00ed, nemaj\u00ed v demokratick\u00e9 spole\u010dnosti m\u00edsto. Izrael je jedn\u00edm z n\u00e1s, \u00fatoky a \u00fanosy, kter\u00e9 terorist\u00e9 z Ham\u00e1su rozpoutali, jsou \u00fatokem na n\u00e1s v\u0161echny,\u201c uvedl Lipavsk\u00fd.Setkal se tak\u00e9 s vnu\u010dkou \u017eeny, kterou palestinsk\u00e9 hnut\u00ed Ham\u00e1s uneslo do P\u00e1sma Gazy. \u201eM\u011bl jsem dnes mo\u017enost hovo\u0159it tak\u00e9 s vnu\u010dkou jedn\u00e9 z unesen\u00fdch a toto sv\u011bdectv\u00ed bylo ot\u0159esn\u00e9. Metody terorist\u016f z Ham\u00e1su nepat\u0159\u00ed do sou\u010dasn\u00e9ho sv\u011bta a ch\u00e1pu, \u017ee Izrael je nenech\u00e1 bez odezvy. Izrael m\u00e1 pln\u00e9 pr\u00e1vo br\u00e1nit se terorist\u016fm,\u201c dodal ministr.P\u011btaosmdes\u00e1tiletou Yaffu Adarovou odvlekli terorist\u00e9 v sobotu r\u00e1no z Nir Oz. \u201eAni v nejhor\u0161\u00ed no\u010dn\u00ed m\u016f\u0159e jsme si nedok\u00e1zali p\u0159edstavit, \u017ee je n\u011bco takov\u00e9ho mo\u017en\u00e9,\u201c popsala jej\u00ed vnu\u010dka Adva Adarov\u00e1.Czech Foreign Minister @JanLipavsky in Israel.  Foreign Minister Cohen met him with Adwa Adar, the 85-year-old granddaughter of Yaffe, who was kidnapped by Hamas to Gaza https://t.co/25BvhzpaF0\u201eV posledn\u00ed zpr\u00e1v\u011b od n\u00ed st\u00e1lo, \u017ee sly\u0161ela st\u0159elbu a k\u0159ik lid\u00ed v arab\u0161tin\u011b. Nedok\u00e1\u017eu si ani p\u0159edstavit, jak moc se musela b\u00e1t,\u201c dodala. Ham\u00e1s posl\u00e9ze zve\u0159ejnil video, na n\u011bm\u017e je vid\u011bt, jak skupina ozbrojenc\u016f veze Adarovou zabalenou v dece sm\u011brem ke Gaze.Ministru zahrani\u010d\u00ed za n\u00e1v\u0161t\u011bvu pod\u011bkoval \u010desk\u00fd prezident Petr Pavel. \u201e\u010cesk\u00e1 diplomacie a bezpe\u010dnostn\u00ed slu\u017eby op\u011bt prok\u00e1zaly sv\u00e9 kvality. D\u011bkuji panu ministrovi a v\u0161em z\u00fa\u010dastn\u011bn\u00fdm za iniciativu i odvahu se v obt\u00ed\u017en\u00e9 situaci postarat o \u010desk\u00e9 ob\u010dany,\u201c vzk\u00e1zal.1/ Dobr\u00e1 akce! Ministr @JanLipavsky dnes nav\u0161t\u00edvil Izrael jako prvn\u00ed zahrani\u010dn\u00ed n\u00e1v\u0161t\u011bva od za\u010d\u00e1tku v\u00e1lky a vl\u00e1dn\u00edm speci\u00e1lem veze dom\u016f prvn\u00ed t\u0159i des\u00edtky \u010cech\u016f, kte\u0159\u00ed v zemi uv\u00edzli. \u010cesk\u00e1 diplomacie a bezpe\u010dnostn\u00ed slu\u017eby op\u011bt prok\u00e1zaly sv\u00e9 kvality.\u201eN\u00e1v\u0161t\u011bva je d\u016fle\u017eit\u00e1 proto, abychom dali na\u0161im izraelsk\u00fdm p\u0159\u00e1tel\u016fm v t\u011b\u017ek\u00fdch \u010dasech jasn\u011b najevo, \u017ee je podporujeme a stoj\u00edme p\u0159i nich,\u201c pod\u011bkoval ministrovi premi\u00e9r Petr Fiala na soci\u00e1ln\u00ed s\u00edti X.Dal\u0161\u00ed koali\u010dn\u00ed politici \u010dasto poukazovali na dne\u0161n\u00ed vyj\u00e1d\u0159en\u00ed p\u0159edsedy opozi\u010dn\u00edho hnut\u00ed ANO a expremi\u00e9ra Andreje Babi\u0161e ve Sn\u011bmovn\u011b, kde kritizoval pr\u00e1v\u011b to, \u017ee se vl\u00e1da nepostarala o \u010desk\u00e9 ob\u010dany a nezajistila jejich repatriaci.\u201eJsem hrd\u00fd na to, \u017ee \u010cesk\u00e1 republika je op\u011bt prvn\u00ed mezi t\u011bmi, kte\u0159\u00ed podporuj\u00ed Izrael. Zat\u00edmco Andrej Babi\u0161 ve Sn\u011bmovn\u011b ml\u00e1til pr\u00e1zdnou sl\u00e1mu, na\u0161e vl\u00e1da jedn\u00e1,\u201c uvedl vicepremi\u00e9r a ministr pr\u00e1ce a soci\u00e1ln\u00edch v\u011bc\u00ed Marian Jure\u010dka (KDU-\u010cSL).\u201ePoslanec Andrej Babi\u0161 n\u00e1s tepal za to, \u017ee se nev\u011bnuje z\u00e1chran\u011b \u010cech\u016f z Izraele. Co v tu chv\u00edli d\u011blal Jan Lipavsk\u00fd? Vracel se letadlem z Izraele, kterou nav\u0161t\u00edvil jako prvn\u00ed p\u0159edstavitel zahrani\u010dn\u00ed zem\u011b, vl\u00e1dn\u00edm speci\u00e1lem s repatriovan\u00fdmi spoluob\u010dany. Nekec\u00e1me, mak\u00e1me,\u201c poznamenali Pir\u00e1ti.P\u0159i palestinsk\u00fdch \u00fatoc\u00edch na izraelsk\u00e9m \u00fazem\u00ed podle izraelsk\u00e9 arm\u00e1dy p\u0159i\u0161lo o \u017eivot v\u00edce ne\u017e 1200 lid\u00ed, zat\u00edmco zdravotnick\u00e9 \u00fa\u0159ady v Ham\u00e1sem ovl\u00e1dan\u00e9m P\u00e1smu Gazy hl\u00e1s\u00ed 900 ob\u011bt\u00ed izraelsk\u00fdch proti\u00fader\u016f.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "domaci"
    ],
    "image_count": "6",
    "date_published": "10. 10. 2023",
    "n_comments": "410"
},
{
    "title": "Po\u010det ob\u011bt\u00ed \u00fatoku Ham\u00e1su stoupl na 1200, na libanonsk\u00e9 hranici pokra\u010duj\u00ed st\u0159ety",
    "content": "Po\u010det ob\u011bt\u00ed sobotn\u00edho \u00fatoku palestinsk\u00e9ho radik\u00e1ln\u00edho hnut\u00ed Ham\u00e1s na Izrael stoupl u\u017e na 1200. V noci na st\u0159edu to uvedla izraelsk\u00e1 ve\u0159ejnopr\u00e1vn\u00ed televize Kan. Zdravotnick\u00e9 \u00fa\u0159ady v P\u00e1smu Gazy hl\u00e1s\u00ed 830 ob\u011bt\u00ed izraelsk\u00fdch proti\u00fader\u016f. Na hranici Izraele s Libanonem pokra\u010duj\u00ed st\u0159ety.Podle ministerstva zdravotnictv\u00ed v Gaze utrp\u011blo zran\u011bn\u00ed 4 250 lid\u00ed. Z tohoto \u00fazem\u00ed jsou tak\u00e9 hl\u00e1\u0161eny rozs\u00e1hl\u00e9 materi\u00e1ln\u00ed \u0161kody. Izraelsk\u00e1 m\u00e9dia informuj\u00ed o nejm\u00e9n\u011b 2 900 zran\u011bn\u00fdch na izraelsk\u00e9 stran\u011b.\u201eZa\u00fato\u010d\u00edme na teroristickou skupinu Ham\u00e1s a na jakoukoliv jinou skupinu v Gaze... Budeme muset zm\u011bnit realitu zevnit\u0159 Gazy, abychom zabr\u00e1nili tomu, \u017ee by se n\u011bco podobn\u00e9ho stalo znovu,\u201c citovala agentura AP p\u0159edstavitele izraelsk\u00e9 arm\u00e1dy Dana Goldfuse, kter\u00fd tak podpo\u0159il spekulace o chystan\u00e9 izraelsk\u00e9 pozemn\u00ed ofenz\u00edv\u011b.Bojovn\u00edci radik\u00e1ln\u00edho palestinsk\u00e9ho hnut\u00ed Ham\u00e1s v sobotu masivn\u011b ost\u0159elovali ji\u017en\u00ed Izrael a pronikli na jeho \u00fazem\u00ed, kde zab\u00edjeli nejen voj\u00e1ky a policisty, ale i civiln\u00ed obyvatelstvo v obc\u00edch u P\u00e1sma Gazy. Palestinci na izraelsk\u00e9m \u00fazem\u00ed zajali tak\u00e9 a\u017e 150 lid\u00ed, mezi nimi cizince.Z ji\u017en\u00ed \u010d\u00e1sti Libanonu na Izrael dopadly rakety, uvedla agentura Reuters s odvol\u00e1n\u00edm na zdroje z bezpe\u010dnostn\u00edch slo\u017eek. Podle jednoho zdroje bombardov\u00e1n\u00ed provedla palestinsk\u00e1 frakce. Izrael odpov\u011bd\u011bl vlastn\u00ed st\u0159elbou.Podle izraelsk\u00e9 arm\u00e1dy se z libanonsk\u00e9ho \u00fazem\u00ed vzneslo patn\u00e1ct raket. Izraelc\u016fm se poda\u0159ilo \u010dty\u0159i zne\u0161kodnit, deset spadlo na otev\u0159en\u00e9 prostranstv\u00ed.U\u017e t\u0159et\u00ed den na hranici mezi Izraelem a Libanonem doch\u00e1z\u00ed ke st\u0159et\u016fm. V ned\u011bli libanonsk\u00e9 islamistick\u00e9 hnut\u00ed Hizball\u00e1h uvedlo, \u017ee vyst\u0159elilo na izraelsk\u00e9 vojensk\u00e9 pozice. V pond\u011bl\u00ed izraelsk\u00e1 arm\u00e1da informovala, \u017ee p\u0159es hranici se sna\u017eili dostat podez\u0159el\u00ed jedinci. St\u0159ety na hranici st\u00e1li \u017eivot u\u017e jednoho izraelsk\u00e9ho voj\u00e1ka, t\u0159i \u010dleny Hizball\u00e1hu a dva p\u0159\u00edslu\u0161n\u00edky palestinsk\u00fdch milic\u00ed.Hizball\u00e1h Ham\u00e1s verb\u00e1ln\u011b podporuje. Izrael jej podez\u00edr\u00e1 z p\u0159\u00edpravy v\u00edkendov\u00e9ho \u00fatoku, libanonsk\u00e9 hnut\u00ed to odm\u00edt\u00e1.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "zahranicni"
    ],
    "image_count": "147",
    "date_published": "10. 10. 2023",
    "n_comments": "42"
},
{
    "title": "ANAL\u00ddZA: Kdy\u017e je zem\u011bkoule bez \u0159editele. Nar\u00e1z nikdy tolik konflikt\u016f nebylo",
    "content": "Uka\u017ete mi m\u00edsto na sv\u011bt\u011b, kde dneska je\u0161t\u011b nejsou v\u00e1lky, krize nebo pu\u010de. Nov\u00e1 v\u00e1lka na Bl\u00edzk\u00e9m v\u00fdchod\u011b, jej\u00edm\u017e Pearl Harborem byl n\u00e1jezd tis\u00edcovky Palestinc\u016f na motork\u00e1ch, v buldozerech a rogalech na Izrael, kde pozab\u00edjeli p\u0159es tis\u00edc lid\u00ed, je dal\u0161\u00edm d\u00edlem rozpad\u00e1v\u00e1n\u00ed stabiln\u00edho sv\u011bta, jak jsme ho znali.Zp\u011btn\u011b vypad\u00e1 minulost v\u017edy lep\u0161\u00ed ne\u017e byla, ale faktem je, \u017ee nyn\u011bj\u0161ek je nejneklidn\u011bj\u0161\u00edm obdob\u00edm od konce studen\u00e9 v\u00e1lky.Bl\u00edzk\u00fd v\u00fdchod d\u011bl\u00ed z\u0159ejm\u011b jen p\u00e1r dn\u016f od velk\u00e9 v\u00e1lky, proto\u017ee Izrael nyn\u00ed na P\u00e1smo Gazy prost\u011b za\u00fato\u010dit mus\u00ed, jinak se v duchu infantiln\u00ed bl\u00edzkov\u00fdchodn\u00ed logiky stane slabochem, do n\u011bho\u017e si zkus\u00ed bouchnout i dal\u0161\u00ed.P\u0159ipojte se je\u0161t\u011b dnes a z\u00edskejte:",
    "categories": [
          "zpravy",
          "zahranicni"
    ],
    "image_count": "22",
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "48"
},
{
    "title": "Pir\u00e1ti za\u0159\u00edzli Fial\u016fv izraelsk\u00fd pl\u00e1n. Hra, kterou napsal idiot, komentuje Zeman",
    "content": "Ve vl\u00e1dn\u00ed koalici se nejsp\u00ed\u0161 rod\u00ed ostr\u00fd spor ohledn\u011b mo\u017en\u00e9ho p\u0159esunu \u010desk\u00e9 ambas\u00e1dy z Tel Avivu do Jeruzal\u00e9ma. V reakci na sobotn\u00ed teroristick\u00fd \u00fatok palestinsk\u00e9ho hnut\u00ed Hamas na jih Izraele k tomu v pond\u011bl\u00ed vyzval premi\u00e9r Petr Fiala z ODS. Jen\u017ee necel\u00fdch \u010dty\u0159iadvacet hodin pot\u00e9 se proti postavil pir\u00e1tsk\u00fd ministr zahrani\u010d\u00ed Jan Lipavsk\u00fd.V \u00fater\u00fd z jedn\u00e1n\u00ed v Om\u00e1nu Lipavsk\u00fd vzk\u00e1zal, \u017ee by to bylo v rozporu s mezin\u00e1rodn\u00edm pr\u00e1vem a rezolucemi Rady bezpe\u010dnosti OSN, z\u00e1rove\u0148 by takov\u00fd krok nebyl v souladu s jednotn\u00fdm postojem Evropsk\u00e9 unie a zat\u0159et\u00ed pr\u00fd nepova\u017euje za rozumn\u00e9, aby na sebe \u010cesko p\u0159it\u00e1hlo pozornost razantn\u00edm krokem v ot\u00e1zce izraelsko-palestinsk\u00e9ho konfliktu.P\u0159ipojte se je\u0161t\u011b dnes a z\u00edskejte:",
    "categories": [
          "zpravy",
          "domaci"
    ],
    "image_count": "15",
    "date_published": "11. 10. 2023",
    "n_comments": "254"
},
{
    "title": "Poslanci cht\u011bj\u00ed ambas\u00e1du v Jeruzal\u00e9m\u011b. Nen\u00ed to te\u010f na m\u00edst\u011b, \u0159\u00edk\u00e1 prezident",
    "content": "Poslanci jednomysln\u011b schv\u00e1lili usnesen\u00ed odsuzuj\u00edc\u00ed teror Hamasu v Izraeli a vyz\u00fdvaj\u00edc\u00edm vl\u00e1du, aby ve vhodn\u00e9m okam\u017eiku p\u0159esunula \u010desk\u00e9 velvyslanectv\u00ed z Tel Avivu do Jeruzal\u00e9ma. V situaci, kdy je Izrael ve v\u00e1le\u010dn\u00e9m stavu, nen\u00ed na m\u00edst\u011b debata o p\u0159esunu ambas\u00e1dy, uvedl ale prezident Petr Pavel. Za nutn\u00e9 nyn\u00ed pova\u017euje p\u0159edev\u0161\u00edm zachovat jednotu v podpo\u0159e Izraele.N\u00e1vrh parlamentn\u00edho usnesen\u00ed p\u0159edlo\u017eil lidoveck\u00fd m\u00edstop\u0159edseda Sn\u011bmovny a p\u0159edseda meziparlamentn\u00ed skupiny \u010cesko - Izrael Jan Barto\u0161ek.Poslaneck\u00e1 sn\u011bmovnaI. d\u016frazn\u011b odsuzuje agresi teroristick\u00e9ho hnut\u00ed Ham\u00e1s v\u016f\u010di st\u00e1tu Izrael, kter\u00e1 zapo\u010dala dne 7. \u0159\u00edjna 2023,II. Vyjad\u0159uje jednozna\u010dnou podporu a solidaritu Izraeli a jeho obyvatel\u016fm a podporuje pln\u00e9 pr\u00e1vo Izraele na p\u0159ijet\u00ed vojensk\u00fdch a jin\u00fdch opat\u0159en\u00ed k zaji\u0161t\u011bn\u00ed sv\u00e9 bezpe\u010dnosti,III. vyz\u00fdv\u00e1 vl\u00e1du, aby ve vhodn\u00e9m okam\u017eiku p\u0159esunula ambas\u00e1du \u010cR do Jeruzal\u00e9ma\u201eV Izraeli prob\u00edh\u00e1 z\u00e1pas o podobu lidstv\u00ed,\u201c \u0159ekl Barto\u0161ek. Pro jeho n\u00e1vrh bylo 162 p\u0159\u00edtomn\u00fdch poslanc\u016f, nikdo nebyl proti ani se nezdr\u017eel. To je v\u011bc v parlamentu nev\u00eddan\u00e1. \u201eJsem r\u00e1d, \u017ee \u010cesk\u00e1 republika stoj\u00ed p\u0159i sv\u00fdch partnerech,\u201c \u0159ekl Barto\u0161ek.Poslance dok\u00e1zal zcela sjednotit a\u017e barbarsk\u00fd \u00fatok palestinsk\u00fdch terorist\u016f na zemi, k n\u00ed\u017e m\u00e1 \u010cesk\u00e1 republika tradi\u010dn\u011b nadstandardn\u00ed vztahy.Poslanec ANO a tak\u00e9 \u010dlen skupiny p\u0159\u00e1tel \u010cR \u2013 Izrael Miloslav Janul\u00edk \u0159ekl, \u017ee by st\u00e1lo za \u00favahu, zda m\u00e1 v Praze z\u016fst\u00e1vat zastoupen\u00ed Palestiny. Nazval ho \u201ekvaziambas\u00e1dou kvazist\u00e1tu\u201c.Je\u0161t\u011b p\u0159ed t\u00edm, v \u00favodu \u00fatern\u00ed sch\u016fze, poslanci tak\u00e9 minutou ticha uctili ob\u011bti terorist\u016f z hnut\u00ed Ham\u00e1s na \u00fazem\u00ed Izraele.To, aby Sn\u011bmovna o p\u0159esunu ambas\u00e1dy jednala jako o zvl\u00e1\u0161tn\u00edm bodu, p\u0159ed t\u00edm p\u0159i schvalov\u00e1n\u00ed programu neprosadil p\u0159edseda ANO Andrej Babi\u0161.\u201eN\u011bkdo vezme \u0161roubov\u00e1k, odmontuje \u010dty\u0159i \u0161rouby, stejn\u00e9 \u0161rouby pou\u017eije na novou tabuli. D\u00e1 ji tam, a je to! Tak jak\u00e9 technick\u00e9 probl\u00e9my! To nen\u00ed \u017e\u00e1dn\u00fd probl\u00e9m, ne!\u201c popisoval p\u0159ed t\u00edm, jak je podle n\u011bj snadn\u00e9 velvyslanectv\u00ed do Jeruzal\u00e9ma p\u0159est\u011bhovat.Babi\u0161 tak\u00e9 vy\u010d\u00edtal vl\u00e1d\u011b, \u017ee neposlala speci\u00e1ln\u00ed let do Izraele, kter\u00fd by p\u0159ivezl dom\u016f \u010cechy, kte\u0159\u00ed uv\u00edzli v Izraeli. O p\u00e1r hodin pozd\u011bji se uk\u00e1zalo, jak moc mimo ter\u010d v t\u00e9to v\u011bci p\u00e1lil.Ministr zahrani\u010d\u00ed Jan Lipavsk\u00fd ve Sn\u011bmovn\u011b toti\u017e v \u00fater\u00fd ve Sn\u011bmovn\u011b nebyl, nav\u0161t\u00edvil toti\u017e pr\u00e1v\u011b Izrael. Setkal se se tam sv\u00fdm prot\u011bj\u0161kem Elim Kohenem a vnu\u010dkou \u017eeny, kterou hnut\u00ed Ham\u00e1s uneslo do P\u00e1sma Gazy.A s ministrem zahrani\u010d\u00ed ze zem\u011b zasa\u017een\u00e9 terorem Ham\u00e1su do Prahy vl\u00e1dn\u00edm speci\u00e1lem odlet\u011blo i 34 \u010cech\u016f, kte\u0159\u00ed v zemi uv\u00e1zli.Pr\u00e1v\u011b odlet\u00e1m z Izraele \ud83c\uddee\ud83c\uddf1, kde jsem vyj\u00e1d\u0159il podporu sv\u00e9mu prot\u011bj\u0161ku @elicoh1 a prezidentovi @Isaac_Herzog. Vezu dom\u016f pln\u00e9 letadlo \u010cech\u016f \ud83c\udde8\ud83c\uddff, kte\u0159\u00ed v zemi kv\u016fli bezpe\u010dnostn\u00edmu riziku uv\u00e1zli. Dal\u0161\u00ed pomoc na @mzvcr intenzivn\u011b \u0159e\u0161\u00edme. Velk\u00e9 d\u00edky i  @ArmadaCR a @jana_cernochova. \ud83e\udee1 https://t.co/0Fp4lc0O4vP\u0159esun velvyslanectv\u00ed podporuje premi\u00e9r Petr Fiala a chce p\u0159esun velvyslanectv\u00ed projednat v koalici, proti je ministr zahrani\u010d\u00ed za Pir\u00e1ty Jan Lipavsk\u00fd.\u201eOsobn\u011b dlouhodob\u011b podporuji p\u0159esun \u010desk\u00e9 ambas\u00e1dy do Jeruzal\u00e9ma. Jsem p\u0159esv\u011bd\u010den, \u017ee v sou\u010dasn\u00e9 dob\u011b by to byl \u017e\u00e1douc\u00ed krok,\u201c uvedl v pond\u011bl\u00ed premi\u00e9r Petr Fiala.\u201eJ\u00e1 jsem na v\u00e1s stra\u0161n\u011b zv\u011bdav, kolegyn\u011b, kolegov\u00e9 z p\u011btikoalice, jak tohle vy\u0159e\u0161\u00edte a jestli skute\u010dn\u011b pan premi\u00e9r za ODS se nech\u00e1 znovu p\u0159ev\u00e1lcovat Pir\u00e1ty, jak to je \u010dasto,\u201c \u0159ekl ve Sn\u011bmovn\u011b Babi\u0161. K p\u0159esunu ambas\u00e1dy do Jeruzal\u00e9ma o v\u00edkendu vyzval i p\u0159edseda st\u00ednov\u00e9 vl\u00e1dy ANO Karel Havl\u00ed\u010dek.U\u017e d\u0159\u00edve o to usiloval b\u00fdval\u00fd, v\u00fdrazn\u011b proizraelsk\u00fd prezident Milo\u0161 Zeman, ale ani minul\u00e1 Babi\u0161ova, ani sou\u010dasn\u00e1 Fialova vl\u00e1da mu v tom nevy\u0161ly vst\u0159\u00edc.Pro p\u0159est\u011bhov\u00e1n\u00ed \u010desk\u00e9ho velvyslanectv\u00ed v Izraeli do Jeruzal\u00e9ma nejsou podle ministra  Lipavsk\u00e9ho v tuto chv\u00edli spln\u011bny z\u00e1kladn\u00ed podm\u00ednky. Bylo by to podle n\u011bj v rozporu s mezin\u00e1rodn\u00edm pr\u00e1vem a rezolucemi Rady bezpe\u010dnosti OSN, z\u00e1rove\u0148 by takov\u00fd krok nebyl v souladu s jednotn\u00fdm postojem Evropsk\u00e9 unie.\u201eDobr\u00fd postup by byl, kdyby k p\u0159est\u011bhov\u00e1n\u00ed do\u0161lo spole\u010dn\u011b u v\u00edce st\u00e1t\u016f,\u201c \u0159ekl k tomu Barto\u0161ek. iDNES.cz \u0159ekl, \u017ee text p\u0159ijat\u00e9ho usnesen\u00ed byl i s Lipavsk\u00fdm konzultov\u00e1n.To, \u017ee se p\u0159esun ambas\u00e1dy pokou\u0161\u00ed sabotovat, vy\u010d\u00edtal Lipavsk\u00e9mu u\u017e b\u00fdval\u00fd prezident Milo\u0161 Zeman. Premi\u00e9r Fiala v \u00fater\u00fd zopakoval, \u017ee chce o p\u0159esunu ambas\u00e1dy do Jeruzal\u00e9ma ve vl\u00e1dn\u00ed koalici jednat.Poslanci v \u00fater\u00fd ve druh\u00e9m \u010dten\u00ed, kde mohou p\u0159edkl\u00e1dat pozm\u011b\u0148ovac\u00ed n\u00e1vrhy, projedn\u00e1vali tak\u00e9 vl\u00e1dn\u00ed n\u00e1vrhu na zv\u00fd\u0161en\u00ed rodi\u010dovsk\u00e9ho p\u0159\u00edsp\u011bvku z 300 na 350 tis\u00edc korun. M\u00e1 se to t\u00fdkat d\u011bt\u00ed narozen\u00fdch od za\u010d\u00e1tku p\u0159\u00ed\u0161t\u00edho roku.Opozi\u010dn\u00ed ANO a SPD cht\u011bj\u00ed kv\u016fli inflaci vy\u0161\u0161\u00ed r\u016fst p\u0159\u00edsp\u011bvku. \u201eV minul\u00e9m volebn\u00edm obdob\u00ed to hnut\u00ed ANO za\u0159\u00edzlo,\u201c \u0159ekla m\u00edstop\u0159edsedkyn\u011b Sn\u011bmovny za Pir\u00e1ty Olga Richterov\u00e1.P\u0159i projedn\u00e1v\u00e1n\u00ed tohoto n\u00e1vrhu \u0159ekl poslanc\u016fm ministr pr\u00e1ce a soci\u00e1ln\u00edch v\u011bc\u00ed Marian Jure\u010dka, \u017ee 117 tis\u00edc uprchl\u00edk\u016f z Ukrajiny p\u0159ed Putinovou v\u00e1lkou, kte\u0159\u00ed z\u00edskali v \u010cesku do\u010dasnou ochranu, u\u017e si dok\u00e1zalo sehnat pr\u00e1ci a t\u00e9m\u011b\u0159 devades\u00e1t procent z nich takovou, \u017ee z toho m\u00e1 st\u00e1t p\u0159\u00edjmy z odvod\u016f, \u0159ekl ve Sn\u011bmovn\u011b. Do konce roku d\u00edky tomu st\u00e1t na odvodech z\u00edsk\u00e1 18 miliard korun.Poslanci za\u010dali projedn\u00e1vat i vl\u00e1dn\u00ed n\u00e1vrh, kter\u00fd lidem umo\u017en\u00ed m\u00edt m\u00edsto klasick\u00e9ho ob\u010dansk\u00e9ho pr\u016fkazu aplikaci v mobiln\u00edm telefonu. Klasickou ob\u010danku n\u00e1vrh neru\u0161\u00ed, aplikace v mobilu ale nem\u00e1 sta\u010dit p\u0159i cest\u00e1ch do zahrani\u010d\u00ed.\u201eNebudeme muset nosit pen\u011b\u017eenky pln\u00e9 r\u016fzn\u00fdch karti\u010dek, kter\u00e9 jsou zbyte\u010dn\u00e9,\u201c \u0159ekl p\u0159edseda poslaneck\u00e9ho klubu Pir\u00e1t\u016f Jakub Mich\u00e1lek.Ve druh\u00e9m \u010dten\u00ed se poslanci zab\u00fdvali novelou k omezen\u00ed v\u00fdpadk\u016f dostupnosti l\u00e9k\u016f. V\u00fdrobci by museli podle vl\u00e1dn\u00edho n\u00e1vrhu poskytovat l\u00e9\u010div\u00fd p\u0159\u00edpravek je\u0161t\u011b a\u017e dva m\u011bs\u00edce po p\u0159eru\u0161en\u00ed nebo ukon\u010den\u00ed dod\u00e1vek. U l\u00e9k\u016f, kter\u00e9 ministerstvo zdravotnictv\u00ed za\u0159ad\u00ed na zvl\u00e1\u0161tn\u00ed seznam, by museli udr\u017eovat m\u011bs\u00ed\u010dn\u00ed z\u00e1sobu tak\u00e9 distributo\u0159i l\u00e9\u010div.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "domaci"
    ],
    "image_count": "1",
    "date_published": "10. 10. 2023",
    "n_comments": "147"
},
{
    "title": "Jedin\u00fdm smyslem existence Ham\u00e1su je zab\u00edjet \u017didy, uvedl Biden",
    "content": "USA dodaj\u00ed Izraeli dal\u0161\u00ed vojenskou pomoc v\u010detn\u011b raket pro syst\u00e9m protivzdu\u0161n\u00e9 obrany. N\u00e1sledkem teroristick\u00fdch \u010din\u016f hnut\u00ed Ham\u00e1s v Izraeli zem\u0159elo nejm\u00e9n\u011b 14 Ameri\u010dan\u016f, \u0159ekl prezident Joe Biden na \u00fatern\u00ed tiskov\u00e9 konferenci. Z\u00e1rove\u0148 dodal, \u017ee jedin\u00fdm smyslem existence Ham\u00e1su je zab\u00edjet \u017didy. Spojen\u00e9 st\u00e1ty ji\u017e v p\u0159ede\u0161l\u00fdch dnech poskytly prvn\u00ed vojenskou pomoc.\u201eS Izraelem jsme v nep\u0159e\u017eit\u00e9 komunikaci a dod\u00e1v\u00e1me pot\u0159ebnou pomoc, jako nap\u0159\u00edklad rakety a munici. Toto nen\u00ed o politice, jedn\u00e1 se o zachov\u00e1n\u00ed sv\u011btov\u00e9 bezpe\u010dnosti,\u201c uvedl Biden. Z\u00e1rove\u0148 dodal, \u017ee jedin\u00fdm smyslem existence Ham\u00e1su je zab\u00edjet \u017didy.N\u00e1sledkem teroristick\u00fdch \u010din\u016f hnut\u00ed Ham\u00e1s v Izraeli podle Bidena zem\u0159elo nejm\u00e9n\u011b 14 Ameri\u010dan\u016f. \u201eNa\u0161e srdce jsou zlomen\u00e1, ale na\u0161e odhodl\u00e1n\u00ed je siln\u00e9,\u201c zd\u016fraznil Biden. Po ukon\u010den\u00ed projevu od pultu ode\u0161el a na dotazy novin\u00e1\u0159\u016f nereagoval.Na v\u00fdchod St\u0159edozemn\u00edho mo\u0159e podle agentury AP u\u017e dorazila skupina americk\u00fdch vojensk\u00fdch lod\u00ed, v\u010detn\u011b letadlov\u00e9 lodi USS Gerald R. Ford, k\u0159i\u017en\u00edk\u016f a torp\u00e9doborc\u016f.Ti maj\u00ed b\u00fdt p\u0159ipraven\u00e9 poskytnout Izraeli podporu, pokud o ni po\u017e\u00e1d\u00e1, a odradit dal\u0161\u00ed potenci\u00e1ln\u00ed nep\u0159\u00e1tele Izraele, aby vyu\u017eili vznikl\u00e9ho chaosu. \u201eNa\u0161e srdce jsou zlomen\u00e1, ale na\u0161e odhodl\u00e1n\u00ed je siln\u00e9,\u201c zd\u016fraznil Biden.Biden s viceprezidentkou Kamalou Harrisovou a ministrem zahrani\u010d\u00ed Antonym Blinkenem p\u0159ed prezidentov\u00fdm vystoupen\u00edm telefonovali s izraelsk\u00fdm premi\u00e9rem Benjaminem Netanjahuem.Podle Bidenova prohl\u00e1\u0161en\u00ed na s\u00edti X hovo\u0159ili o koordinaci americk\u00e9 podpory Izraeli, ochran\u011b civilist\u016f a odrazov\u00e1n\u00ed dal\u0161\u00edch potenci\u00e1ln\u00edch \u00fato\u010dn\u00edk\u016f na \u017eidovsk\u00fd st\u00e1t.O situaci v Izraeli a na palestinsk\u00fdch \u00fazem\u00edch v noci na dne\u0161ek s Bidenem jednali tak\u00e9 n\u011bmeck\u00fd kancl\u00e9\u0159 Olaf Scholz, britsk\u00fd premi\u00e9r Rishi Sunak, francouzsk\u00fd prezident Emmanuel Macron a italsk\u00e1 premi\u00e9rka Giorgia Meloniov\u00e1.\u201eShodli jsme se tak\u00e9 na tom, \u017ee Izrael m\u00e1 pr\u00e1vo se proti t\u011bmto nelidsk\u00fdm \u00fatok\u016fm br\u00e1nit. Z\u00e1rove\u0148 jde samoz\u0159ejm\u011b o to, aby nedo\u0161lo k dal\u0161\u00ed region\u00e1ln\u00ed eskalaci,\u201c \u0159ekl Scholz.V kv\u011btnu 2021, kdy mezi Izraelem a Palestinci vypukly asi dvout\u00fddenn\u00ed boje, Biden sv\u00e9 ve\u0159ejn\u00e9 projevy omezil a v soukrom\u00ed apeloval na Netanjahua, aby operace za izraelskou stranu ukon\u010dil.Aktu\u00e1ln\u00ed boje patrn\u011b v\u0161ak tak rychle neskon\u010d\u00ed a Biden se m\u016f\u017ee podle agentury AP ocitnout pod nar\u016fstaj\u00edc\u00edm dom\u00e1c\u00edm i mezin\u00e1rodn\u00edm tlakem, aby na Netanjahua op\u011bt apeloval, vyzval ho k ukon\u010den\u00ed boj\u016f, a zamezil tak utrpen\u00ed dal\u0161\u00edch nevinn\u00fdch obyvatel P\u00e1sma Gazy. Mal\u00e1 oblast na b\u0159ez\u00edch St\u0159edozemn\u00edho mo\u0159e je domovem asi dvou milion\u016f lid\u00ed.Z dne\u0161n\u00edch \u00fadaj\u016f zve\u0159ejn\u011bn\u00fdch Ham\u00e1sem i Izraelem vypl\u00fdv\u00e1, \u017ee od prvn\u00edch sobotn\u00edch teroristick\u00fdch operac\u00ed Ham\u00e1su zahynulo na obou stran\u00e1ch p\u0159es 3300 lid\u00ed, v\u010detn\u011b 1500 terorist\u016f, zran\u011bn\u00fdch jsou tis\u00edce.V Tel Avivu dnes mezit\u00edm s novin\u00e1\u0159i hovo\u0159ili Ameri\u010dan\u00e9 \u017eij\u00edc\u00ed v Izraeli, kte\u0159\u00ed Bidena nep\u0159\u00edmo vyzvali, aby ud\u011blal v\u0161e mo\u017en\u00e9 pro to, aby se op\u011bt shledali se sv\u00fdmi bl\u00edzk\u00fdmi, kte\u0159\u00ed se poh\u0159e\u0161uj\u00ed po v\u00edkendov\u00fdch n\u00e1silnostech, p\u00ed\u0161e agentura Reuters. Ozbrojenci z P\u00e1sma Gazy v sobotu pronikli do ji\u017en\u00edho Izraele a jen na hudebn\u00edm festivalu nedaleko hranic zavra\u017edili 260 lid\u00ed.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "zahranicni"
    ],
    "image_count": "5",
    "date_published": "10. 10. 2023",
    "n_comments": "281"
},
{
    "title": "V\u011bt\u0161ina st\u00e1t\u016f EU podpo\u0159ila dal\u0161\u00ed spolupr\u00e1ci s Palestinou, \u0159ekl Borrell",
    "content": "V\u011bt\u0161ina st\u00e1t\u016f Evropsk\u00e9 unie podpo\u0159ila dal\u0161\u00ed spolupr\u00e1ci s palestinsk\u00fdmi \u00fa\u0159ady, \u0159ekl \u0161\u00e9f unijn\u00ed diplomacie Josep Borrell po jedn\u00e1n\u00ed unijn\u00edch ministr\u016f zahrani\u010d\u00ed. \u0160pan\u011blsko a Francie d\u0159\u00edve ozn\u00e1mily, \u017ee jsou proti tomu, aby Evropsk\u00e1 unie pozastavila finan\u010dn\u00ed pomoc Palestinc\u016fm po \u00fatoku radik\u00e1ln\u00edho hnut\u00ed Ham\u00e1s na Izrael.\u201eV\u011bt\u0161ina \u010dlensk\u00fdch st\u00e1t\u016f se domn\u00edv\u00e1, \u017ee mus\u00edme pokra\u010dovat v na\u0161\u00ed podpo\u0159e palestinsk\u00e9 samospr\u00e1v\u011b a nem\u011blo by doch\u00e1zet ke zpo\u017ed\u011bn\u00ed plateb,\u201c prohl\u00e1sil Borrell. Izrael m\u00e1 podle Borrella pr\u00e1vo br\u00e1nit se, mus\u00ed to b\u00fdt ale v souladu s mezin\u00e1rodn\u00edm humanit\u00e1rn\u00edm pr\u00e1vem, co\u017e n\u011bkter\u00e1 izraelsk\u00e1 rozhodnut\u00ed nejsou.Jedn\u00e1n\u00ed EU se uskute\u010dnilo z\u010d\u00e1sti osobn\u011b v om\u00e1nsk\u00e9m Maskatu, kde unie jednala s arabsk\u00fdmi st\u00e1ty Persk\u00e9ho z\u00e1livu, n\u011bkte\u0159\u00ed minist\u0159i se ale p\u0159ipojili prost\u0159ednictv\u00edm videokonference. Izraelsk\u00fd ani palestinsk\u00fd ministr zahrani\u010d\u00ed, kter\u00fd Borrell rovn\u011b\u017e pozval, se sch\u016fzky nez\u00fa\u010dastnili.\u010cesko p\u0159i jedn\u00e1n\u00ed zastupoval n\u00e1m\u011bstek ministra zahrani\u010d\u00ed Jan Marian, kter\u00fd \u201eodsoudil barbarsk\u00fd terorismus Ham\u00e1su, vyj\u00e1d\u0159il pevnou podporu Izraeli v pr\u00e1vu na sebeobranu, vyzval EU k pokra\u010dov\u00e1n\u00ed aktivn\u00ed role p\u0159i stabilizaci regionu a podpo\u0159il p\u0159ezkum pomoci Palestin\u011b\u201c. Informovala o tom \u010desk\u00e1 diplomacie na soci\u00e1ln\u00ed s\u00edti X.\u201e\u0158e\u0161ili jsme, jak pokra\u010dovat v na\u0161em vztahu s palestinskou samospr\u00e1vou. Ham\u00e1s pova\u017eujeme za teroristickou organizaci, ale s palestinskou samospr\u00e1vou spolupracujeme,\u201c uvedl na tiskov\u00e9 konferenci po jedn\u00e1n\u00ed Borrell. \u201eNe v\u0161ichni Palestinci jsou teroristi, kolektivn\u00ed trest pro v\u0161echny Palestince by byl nespravedliv\u00fd a nevede k dosa\u017een\u00ed m\u00edru,\u201c dodal. Podle jeho slov velk\u00e1 v\u011bt\u0161ina unijn\u00edch zem\u00ed, a\u017e na dv\u011b, t\u0159i v\u00fdjimky, jasn\u011b \u0159ekla, \u017ee spolupr\u00e1ce s palestinskou samospr\u00e1vou m\u00e1 pokra\u010dovat, stejn\u011b jako jej\u00ed finan\u010dn\u00ed podpora.\u0160\u00e9f unijn\u00ed diplomacie p\u0159ipomn\u011bl, \u017ee Evropsk\u00e1 komise nyn\u00ed navrhla p\u0159ezkoum\u00e1n\u00ed finan\u010dn\u00ed podpory ur\u010den\u00e9 Palestinc\u016fm pokud jde o rozvojovou pomoc, podobn\u011b se vyj\u00e1d\u0159ily i n\u011bkter\u00e9 zem\u011b. \u201eTento p\u0159ezkum by ale nem\u011bl znamenat odlo\u017een\u00ed n\u011bkter\u00fdch plateb,\u201c dodal Borrell.Evropsk\u00e1 komise nejprve ozn\u00e1mila, \u017ee platby pozastav\u00ed. Pozd\u011bji ale up\u0159esnila, \u017ee EU provede kontrolu sv\u00e9 finan\u010dn\u00ed pomoci Palestinc\u016fm, aby se ujistila, \u017ee z unijn\u00edch pen\u011bz nemaj\u00ed prosp\u011bch, a to ani nep\u0159\u00edm\u00fd, \u017e\u00e1dn\u00e9 teroristick\u00e9 organizace.\u201eTato spolupr\u00e1ce mus\u00ed pokra\u010dovat, nem\u016f\u017eeme zam\u011b\u0148ovat Ham\u00e1s, kter\u00fd je na unijn\u00edm seznamu teroristick\u00fdch organizac\u00ed, s palestinsk\u00fdm obyvatelstvem, palestinskou samospr\u00e1vou nebo organizacemi OSN na m\u00edst\u011b,\u201c uvedl \u0161\u00e9f \u0161pan\u011blsk\u00e9 diplomacie Jos\u00e9 Manuel Albares.Dodal, \u017ee po sobotn\u00edm \u00fatoku Ham\u00e1su na Izrael a n\u00e1sledn\u00e9m izraelsk\u00e9m bombardov\u00e1n\u00ed p\u00e1sma Gazy budou palestinsk\u00e1 \u00fazem\u00ed v bl\u00edzk\u00e9 budoucnosti pravd\u011bpodobn\u011b pot\u0159ebovat dal\u0161\u00ed pomoc.\u201eNejsme pro pozastaven\u00ed pomoci, kter\u00e1 jde p\u0159\u00edmo na podporu palestinsk\u00e9ho lidu, a v\u010dera (v pond\u011bl\u00ed) jsme to dali Evropsk\u00e9 komisi jasn\u011b najevo,\u201c zd\u016fraznilo francouzsk\u00e9 ministerstvo zahrani\u010d\u00ed.D\u00e1nsko a \u0160v\u00e9dsko dnes do\u010dasn\u011b zastavily rozvojovou pomoc Palestinc\u016fm, informovaly tiskov\u00e9 agentury s odvol\u00e1n\u00edm na ministry pro rozvojovou spolupr\u00e1ci obou seversk\u00fdch zem\u00ed. \u201ePo 7. \u0159\u00edjnu m\u00e1me novou situaci,\u201c cituje agentura Reuters \u0161v\u00e9dsk\u00e9ho ministra Johana Forssella. \u201eNa\u0161e rozhodnut\u00ed dnes je takov\u00e9, \u017ee \u0160v\u00e9dsko a\u017e do odvol\u00e1n\u00ed pozastav\u00ed rozvojovou pomoc Palestin\u011b,\u201c \u0159ekl Forssell. Kv\u016fli \u00fatoku Ham\u00e1su na Izrael ji\u017e v pond\u011bl\u00ed pozastavilo platby v r\u00e1mci humanit\u00e1rn\u00ed pomoci ur\u010den\u00e9 Palestinc\u016fm i Rakousko a N\u011bmecko.Pozastaven\u00ed plateb v pond\u011bl\u00ed odpoledne ozn\u00e1mil na s\u00edti X evropsk\u00fd komisa\u0159 pro sousedstv\u00ed Oliv\u00e9r V\u00e1rhelyi. Podle n\u011bj to byla reakce na sobotn\u00ed \u00fatok ozbrojenc\u016f z hnut\u00ed Ham\u00e1s na jih Izraele, kter\u00fd si vy\u017e\u00e1dal stovky mrtv\u00fdch.\u2022All payments immediately suspended.\u2022All projects put under review.\u2022All new budget proposals, incl. for 2023 postponed until further notice.\u2022Comprehensive assessment of the whole portfolio.Pozd\u011bji komisa\u0159 pro humanit\u00e1rn\u00ed pomoc Janez Lenar\u010di\u010d uvedl, \u017ee se krok net\u00fdk\u00e1 humanit\u00e1rn\u00ed pomoci. Humanit\u00e1rn\u00ed pomoc EU str\u00e1daj\u00edc\u00edm Palestinc\u016fm bude \u201epokra\u010dovat tak dlouho, jak bude t\u0159eba,\u201c \u0159ekl Lenar\u010di\u010d.Evropsk\u00e1 komise nakonec up\u0159esnila, \u017ee provede kontrolu sv\u00e9 finan\u010dn\u00ed pomoci Palestinc\u016fm. Ta se v\u0161ak nebude t\u00fdkat humanit\u00e1rn\u00ed pomoci, kterou Palestinci dost\u00e1vaj\u00ed skrze mechanismus ECHO. V lo\u0148sk\u00e9m roce dostali Palestinci humanit\u00e1rn\u00ed pomoc od EU v hodnot\u011b 26,5 milionu eur (zhruba 650 milion\u016f korun), skrze kter\u00e9 byly financov\u00e1ny nap\u0159\u00edklad p\u0159\u00edsp\u011bvky pro chud\u00e9 rodiny v P\u00e1smu Gazy.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "zahranicni"
    ],
    "image_count": "43",
    "date_published": "10. 10. 2023",
    "n_comments": "322"
},
{
    "title": "STALO SE DNES: Ham\u00e1s v Kibucech vra\u017edil mal\u00e9 d\u011bti. Slovensko skl\u00e1d\u00e1 novou vl\u00e1du",
    "content": "Video zachycuje vp\u00e1d a vra\u017eedn\u00e9 b\u011bsn\u011bn\u00ed ozbrojenc\u016f Ham\u00e1su. Slovensko po 10 dnech od voleb skl\u00e1d\u00e1 koalici. Poslanci odsoudili teror v Izraeli a navrhli p\u0159esun \u010desk\u00e9ho velvyslanectv\u00ed z Tel Avivu do Jeruzal\u00e9ma. Pavel uvedl, \u017ee na p\u0159esun nen\u00ed \u010das. Nejzn\u00e1m\u011bj\u0161\u00ed podvodn\u00edk z Jihlavy byl po 18 a p\u016fl letech zadr\u017een. Plynovod spojuj\u00edc\u00ed Finsko a Estonsko byl z\u0159ejm\u011b c\u00edlen\u011b po\u0161kozen.Nov\u011b zve\u0159ejn\u011bn\u00e9 video zachycuje, jak se v sobotu poda\u0159ilo ozbrojenc\u016fm z Ham\u00e1su vniknout do kibucu Beeri v ji\u017en\u00edm Izraeli. P\u0159i \u00fatoku zavra\u017edili v\u00edce ne\u017e 100 Izraelc\u016f. Izraelsk\u00e1 arm\u00e1da v \u00fater\u00fd vpustila zahrani\u010dn\u00ed m\u00e9dia tak\u00e9 do kibucu Kfar Aza, kde terorist\u00e9 post\u0159\u00edleli 70 civilist\u016f v\u010detn\u011b mal\u00fdch d\u011bt\u00ed.Deset dn\u016f od parlamentn\u00edch voleb na Slovensku se r\u00fdsuje vznik vl\u00e1dn\u00ed koalice slo\u017een\u00e9 z v\u00edt\u011bzn\u00e9 strany Sm\u011br-soci\u00e1ln\u00ed demokracie (Sm\u011br-SD) expremi\u00e9ra Roberta Fica, z Hlasu-soci\u00e1ln\u00ed demokracie (Hlas-SD) a z nacionalistick\u00e9 Slovensk\u00e9 n\u00e1rodn\u00ed strany (SNS).Poslanci jednomysln\u011b schv\u00e1lili usnesen\u00ed odsuzuj\u00edc\u00ed teror Hamasu v Izraeli a vyz\u00fdvaj\u00edc\u00edm vl\u00e1du, aby ve vhodn\u00e9m okam\u017eiku p\u0159esunula \u010desk\u00e9 velvyslanectv\u00ed z Tel Avivu do Jeruzal\u00e9ma. V situaci, kdy je Izrael ve v\u00e1le\u010dn\u00e9m stavu, nen\u00ed na m\u00edst\u011b debata o p\u0159esunu ambas\u00e1dy, uvedl ale prezident Petr Pavel.Osmn\u00e1ct a p\u016fl roku. Tak dlouho se p\u0159ed polici\u00ed skr\u00fdval pod fale\u0161n\u00fdmi identitami Pavel Vorlick\u00fd. Dev\u011bta\u0161edes\u00e1tilet\u00fd mu\u017e z Jihlavy mezi lety 1994 a\u017e 2004 podvedl v\u00edce ne\u017e 150 lid\u00ed, z nich\u017e vym\u00e1mil p\u0159ibli\u017en\u011b devades\u00e1t milion\u016f korun. Nyn\u00ed u\u017e je ve v\u011bzen\u00ed. V\u0161echny pen\u00edze utratil.\u00danik plynu na plynovodu, kter\u00fd spojuje Finsko a Estonsko, byl pravd\u011bpodobn\u011b zp\u016fsoben vn\u011bj\u0161\u00edm z\u00e1sahem. \u0158ekl to finsk\u00fd premi\u00e9r Petteri Orpo. Je v\u0161ak podle n\u011bj p\u0159\u00edli\u0161 brzy na vyvozov\u00e1n\u00ed z\u00e1v\u011br\u016f, kdo nebo co po\u0161kozen\u00ed zp\u016fsobilo.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "domaci"
    ],
    "image_count": 1,
    "date_published": "10. 10. 2023",
    "n_comments": "2"
},
{
    "title": "\u00dader v Hroze zabil neonacisty, ale my to neud\u011blali, \u0159ekl rusk\u00fd ambasador v OSN",
    "content": "Ob\u011bti raketov\u00e9ho \u00fatoku na ukrajinskou vesnici Hroza byli neonacist\u00e9, prohl\u00e1sil v pond\u011bl\u00ed rusk\u00fd velvyslanec p\u0159i OSN Vasilij N\u011bbenzja p\u0159ed Radou bezpe\u010dnosti. Ta v pond\u011bl\u00ed zasedala kr\u00e1tce pot\u00e9, co obyvatel\u00e9 Hrozy poh\u0159bili sv\u00e9 p\u0159\u00edbuzn\u00e9 a sousedy, kter\u00e9 ve \u010dtvrtek zabil \u00fader na kav\u00e1rnu, kde si zrovna p\u0159ipom\u00ednali pam\u00e1tku padl\u00e9ho ukrajinsk\u00e9ho voj\u00e1ka. O \u017eivot p\u0159i\u0161lo 53 lid\u00ed.\u201eMinul\u00e9 raketov\u00e9 \u00fatoky p\u0159isuzovan\u00e9 Rusku byly ve skute\u010dnosti d\u016fsledkem nehod Ukrajiny nebo byly z\u00e1m\u011brn\u011b zinscenov\u00e1ny Kyjevem,\u201c prohl\u00e1sil N\u011bbenzja, jen\u017e z\u00e1rove\u0148 nazna\u010dil, \u017ee \u00fader na Hrozu mohl b\u00fdt opr\u00e1vn\u011bn\u00fd.\u201eV dob\u011b \u00fatoku se konal poh\u0159eb vysoce postaven\u00e9ho ukrajinsk\u00e9ho nacionalisty. Samoz\u0159ejm\u011b, \u017ee se toho z\u00fa\u010dastnilo mnoho neonacistick\u00fdch komplic\u016f. Na sn\u00edmc\u00edch publikovan\u00fdch na soci\u00e1ln\u00edch s\u00edt\u00edch po \u00fatoku byla v\u011bt\u0161ina t\u011bl mu\u017e\u016f v brann\u00e9m v\u011bku,\u201c h\u0159\u00edmal rusk\u00fd ambasador.\u201eRusko ne\u00fato\u010d\u00ed na civiln\u00ed c\u00edle a nezam\u011b\u0159uje se na civilisty. Na\u0161e vysoce p\u0159esn\u00e9 zbran\u011b se pou\u017e\u00edvaj\u00ed ke zni\u010den\u00ed vojensk\u00e9 kapacity re\u017eimu Volodymyra Zelensk\u00e9ho,\u201c citoval N\u011bbenzja stanovisko Kremlu, jen\u017e navzdory d\u016fkaz\u016fm opakovan\u011b pop\u00edr\u00e1 p\u00e1ch\u00e1n\u00ed v\u00e1le\u010dn\u00fdch zlo\u010din\u016f.Ukrajinsk\u00fd ambasador p\u0159i OSN Serhij Kyslycja p\u0159\u00edtomn\u00fdm obratem p\u0159ipomn\u011bl, \u017ee smute\u010dn\u00ed shrom\u00e1\u017ed\u011bn\u00ed v Hroze se konalo pro ukrajinsk\u00e9ho voj\u00e1ka Andrije Kozyra, kter\u00e9ho u\u017e loni zabili Rusov\u00e9.\u201eP\u016fvodn\u011b byl poh\u0159ben v jin\u00e9m regionu, proto\u017ee Hroza byla pod ruskou okupac\u00ed. Ned\u00e1vno se jeho syn Denys rozhodl, \u017ee ho znovu poh\u0159b\u00ed v rodn\u00e9 vesnici. A minul\u00fd \u010dtvrtek Rusko zabilo i Denyse, spolu s celou rodinou \u2013 jeho babi\u010dkou, d\u011bde\u010dkem a tchyn\u00ed,\u201c konstatoval podle The Times.Na N\u011bbenzju zareagovala tak\u00e9 britsk\u00e1 velvyslankyn\u011b p\u0159i OSN Barbara Woodwardov\u00e1, kter\u00e1 citovala zpr\u00e1vu OSN, podle kter\u00e9 rusk\u00e9 n\u00e1lety mezi leto\u0161n\u00edm \u00fanorem a srpnem zabily nejm\u00e9n\u011b 262 lid\u00ed a zranily 990.\u201eDnes n\u00e1s na\u0161i ru\u0161t\u00ed kolegov\u00e9 znovu zat\u00e1hnou do sv\u00e9ho sv\u011bta dezinformace, kdy jsou fakta odm\u00edt\u00e1na jako l\u017ei a l\u017ei jsou prezentov\u00e1ny jako fakta. Rusk\u00e1 slova v t\u00e9to rad\u011b jsou bezcenn\u00e1,\u201c prohl\u00e1sila.Rada OSN v pond\u011bl\u00ed zasedala jen p\u00e1r hodin pot\u00e9, co obyvatel\u00e9 Hrozy poh\u0159bili sv\u00e9 p\u0159\u00edbuzn\u00e9 a sousedy. Mal\u00fd vesnick\u00fd h\u0159bitov se za posledn\u00ed dny zna\u010dn\u011b rozrostl, objevuj\u00ed se v n\u011bm st\u00e1le nov\u00e9 hroby, p\u00ed\u0161e agentura AP.Nad rakv\u00ed dvaapades\u00e1tilet\u00e9 Te\u0165jany Charbakov\u00e9 v pond\u011bl\u00ed plakala \u017eena v \u010dern\u00e9m, n\u011bkolik mu\u017e\u016f pozd\u011bji schr\u00e1nku s poz\u016fstatky ulo\u017eilo do \u010derstv\u011b vykopan\u00e9ho hrobu. Nad dal\u0161\u00edm hrobem vl\u00e1la ukrajinsk\u00e1 vlajka a u jin\u00fdch hrob\u016f p\u0159ipraven\u00fdch pro ob\u011bti, jejich\u017e identifikace trvala d\u00e9le, byly vid\u011bt hromady hl\u00edny.M\u00edstn\u00ed podle AP za\u010dali poh\u0159b\u00edvat sv\u00e9 bl\u00edzk\u00e9 u\u017e v sobotu. Kateryna Tarannykov\u00e1 a jej\u00ed bratr Dmytro Androsovy\u010d pochovali sv\u00e9 rodi\u010de Te\u0165janu a Mykolu, kter\u00fdm bylo \u0161edes\u00e1t a t\u0159ia\u0161edes\u00e1t let.\u201e\u010clov\u011bk si p\u0159ipad\u00e1 jako ve zl\u00e9m, nepochopiteln\u00e9m snu a \u010dek\u00e1, a\u017e se probud\u00ed. Je to nesnesiteln\u00e9,\u201c \u0159ekla Tarannykov\u00e1, kter\u00e1 p\u0159ijela na poh\u0159eb ze Slovenska, kam se sv\u00fdm d\u00edt\u011btem uprchla na za\u010d\u00e1tku rusk\u00e9 invaze.Podle prokur\u00e1tora Charkovsk\u00e9 oblasti Serhije Bolvinova bilance 53 mrtv\u00fdch z\u0159ejm\u011b je\u0161t\u011b poroste, nebo\u0165 \u00fa\u0159ady st\u00e1le poh\u0159e\u0161uj\u00ed p\u011bt lid\u00ed. \u201eSt\u00e1le na tom pracujeme. Laborato\u0159e DNA nep\u0159etr\u017eit\u011b pracuj\u00ed u\u017e p\u00e1t\u00fd den v kuse. To sam\u00e9 kriminalist\u00e9 a vy\u0161et\u0159ovatel\u00e9,\u201c \u0159ekl Bolvinov v \u00fater\u00fd.Hroza se na za\u010d\u00e1tku invaze ocitla pod ruskou okupac\u00ed, ukrajinsk\u00e9 ozbrojen\u00e9 s\u00edly ji osvobodily za lo\u0148sk\u00e9 z\u00e1\u0159ijov\u00e9 protiofenzivy. Ves, kde p\u0159ed \u010dtvrte\u010dn\u00edm \u00faderem \u017eilo podle ukrajinsk\u00fdch \u00fa\u0159ad\u016f kolem 300 lid\u00ed, se nach\u00e1z\u00ed asi 30 kilometr\u016f od Kupjansku v Charkovsk\u00e9 oblasti.Rusko podle p\u0159edb\u011b\u017en\u00fdch informac\u00ed \u00fato\u010dilo raketou Iskander a podle ukrajinsk\u00fdch \u010dinitel\u016f byl \u00fader c\u00edlen\u00fd, n\u011bkte\u0159\u00ed z nich z\u00e1rove\u0148 zd\u016fraz\u0148ovali, \u017ee poh\u0159eb byl civiln\u00ed a v okol\u00ed nebyly vojensk\u00e9 c\u00edle.\u00da\u0159ad vysok\u00e9ho komisa\u0159e OSN pro lidsk\u00e1 pr\u00e1va (OHCHR) vyslal ter\u00e9nn\u00ed t\u00fdm, aby vzdu\u0161n\u00fd \u00fader na Hrozu vy\u0161et\u0159il a uvedl, \u017ee st\u0159elu z\u0159ejm\u011b vyp\u00e1lilo Rusko.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "zahranicni"
    ],
    "image_count": "45",
    "date_published": "10. 10. 2023",
    "n_comments": "121"
},
{
    "title": "Jak Br\u0148an Hlad\u00edk v Praze bydl\u00ed? Tajn\u00e9, i kdy\u017e mu na to pen\u00edze d\u00e1v\u00e1 st\u00e1t",
    "content": "Ministerstvo \u017eivotn\u00edho prost\u0159ed\u00ed plat\u00ed ministru Petru Hlad\u00edkovi m\u011bs\u00ed\u010dn\u011b 31 tis\u00edc korun na bydlen\u00ed v Praze. Pen\u00edze vypl\u00e1c\u00ed pouze na z\u00e1klad\u011b jeho \u010destn\u00e9ho prohl\u00e1\u0161en\u00ed, \u017ee z nich hrad\u00ed ubytov\u00e1n\u00ed. Komu ale pen\u00edze pos\u00edl\u00e1, ministr odm\u00edt\u00e1 sd\u011blit. Redakce MF DNES se bli\u017e\u0161\u00ed informace od \u00fa\u0159adu pokou\u0161ela z\u00edskat p\u016fl roku.Byla to m\u011bs\u00edce dlouh\u00e1 hra na ko\u010dku a my\u0161. MF DNES pokl\u00e1dala ministerstvu \u017eivotn\u00edho prost\u0159ed\u00ed jednoduch\u00fd dotaz: kolik plat\u00ed za byt pro sv\u00e9ho ministra a kde si jej pronaj\u00edm\u00e1? Jednodu\u0161e proto, \u017ee je\u0161t\u011b ne\u017e se stal Petr Hlad\u00edk (KDU-\u010cSL) ministrem \u017eivotn\u00edho prost\u0159ed\u00ed a byl jen n\u00e1m\u011bstkem, pos\u00edlal podle informac\u00ed MF DNES sv\u00fdm pod\u0159\u00edzen\u00fdm odkazy na inzer\u00e1ty dom\u016f k pron\u00e1jmu za velmi vysok\u00e9 n\u00e1jemn\u00e9 s pozn\u00e1mkou \u201epot\u011b\u0161te m\u011b\u201c.P\u0159ipojte se je\u0161t\u011b dnes a z\u00edskejte:",
    "categories": [
          "zpravy",
          "domaci"
    ],
    "image_count": "3",
    "date_published": "10. 10. 2023",
    "n_comments": "71"
},
{
    "title": "T\u011bhotenstv\u00ed m\u016f\u017ee b\u00fdt tr\u00e1pen\u00ed. Mate\u0159stv\u00ed chci zlid\u0161tit, \u0159\u00edk\u00e1 Nasran\u00e1 m\u00e1ma",
    "content": "T\u011bhotenstv\u00ed jako nejkr\u00e1sn\u011bj\u0161\u00ed obdob\u00ed v \u017eivot\u011b \u017eeny? Nemus\u00ed to tak b\u00fdt a Tereza Marou\u0161kov\u00e1 to dob\u0159e v\u00ed. Realitu mate\u0159stv\u00ed za\u010dala p\u0159ed p\u011bti lety sd\u00edlet na soci\u00e1ln\u00edch s\u00edt\u00edch pod p\u0159ezd\u00edvkou Nasran\u00e1 m\u00e1ma humorn\u011b a nevyb\u00edrav\u011b. Jej\u00ed posl\u00e1n\u00ed je v\u0161ak jasn\u00e9. \u201eZlid\u0161tit mate\u0159stv\u00ed a roli \u017eeny v n\u011bm. Je v po\u0159\u00e1dku neb\u00fdt dokonal\u00e1 a m\u00edt jen jedny nervy,\u201c \u0159\u00edk\u00e1 v rozhovoru pro iDNES.cz.Jak\u00fd by byl podle v\u00e1s trefn\u011bj\u0161\u00ed v\u00fdraz pro mate\u0159skou dovolenou?Full time job na pozici anim\u00e1tora s nonstop pracovn\u00ed dobou a velmi mrzkou v\u00fdplatou.Tlak na \u017eeny v tomto obdob\u00ed je obrovsk\u00fd. Jak \u017een\u00e1m pomoct od n\u011bj ulevit?Ur\u010dit\u011b v\u011bdom\u00edm, \u017ee v tom nejsou samy. \u017de je nabl\u00edzku i jin\u00e1 m\u00e1ma, kter\u00e1 se s t\u00edm pere a n\u011bkdy zoufalstv\u00edm ml\u00e1t\u00ed hlavou do zdi. M\u00edt souputnici, se kterou mohou spole\u010dn\u011b povolit ventilek, upustit p\u00e1ru a vydatn\u011b si zanad\u00e1vat. Kdy\u017e jsem ot\u011bhotn\u011bla, m\u011bla jsem p\u0159edev\u0161\u00edm bezd\u011btn\u00e9 kamar\u00e1dky a navazov\u00e1n\u00ed nov\u00fdch p\u0159\u00e1telstv\u00ed s okoln\u00edmi matkami jsem se br\u00e1nila. Ale dnes u\u017e v\u00edm, \u017ee v\u00e1s nikdo nikdy nepochop\u00ed l\u00edp ne\u017e jin\u00e1 m\u00e1ma. Samoz\u0159ejm\u011b za p\u0159edpokladu, \u017ee si sednete a zafunguje mezi v\u00e1mi chemie. To je bez debat.Bezd\u011btn\u00e9 kamar\u00e1dky jsou bezva, debaty s nimi v\u00e1s vytrhnou z mate\u0159sk\u00e9 bubliny. \u010clov\u011bk alespo\u0148 na chv\u00edli p\u0159ijde na jin\u00e9 my\u0161lenky. Co\u017e je mimo jin\u00e9 tak\u00e9 forma podpory. Ale kdy\u017e jde o pochopen\u00ed... Co naplat, zku\u0161enost je nep\u0159enositeln\u00e1 a vytv\u00e1\u0159\u00ed jedine\u010dn\u00e9 spojen\u00ed, kter\u00e9 bez spole\u010dn\u00e9ho jmenovatele jm\u00e9nem mate\u0159stv\u00ed zkr\u00e1tka nevy\u017ed\u00edm\u00e1te.P\u0159ipojte se je\u0161t\u011b dnes a z\u00edskejte:",
    "categories": [
          "zpravy",
          "domaci"
    ],
    "image_count": "5",
    "date_published": "10. 10. 2023",
    "n_comments": "16"
},
{
    "title": "Patn\u00e1ctilet\u00e1 d\u00edvka z Hradce Kr\u00e1lov\u00e9 je v po\u0159\u00e1dku, policie odvolala p\u00e1tr\u00e1n\u00ed",
    "content": "Policie vyp\u00e1trala poh\u0159e\u0161ovanou patn\u00e1ctiletou d\u00edvku z Hradce Kr\u00e1lov\u00e9, je v po\u0159\u00e1dku. V \u00fater\u00fd ve\u010der to uvedla policejn\u00ed mluv\u010d\u00ed \u0160\u00e1rka Pi\u017elov\u00e1. Policie po d\u00edvce od r\u00e1na p\u00e1trala v re\u017eimu d\u00edt\u011b v ohro\u017een\u00ed. V noci ode\u0161la z domova nezn\u00e1mo kam, nedala o sob\u011b \u017e\u00e1dnou zpr\u00e1vu a jej\u00ed telefon byl nedostupn\u00fd.\u201ePoh\u0159e\u0161ovan\u00e1 d\u00edvka byla vyp\u00e1tr\u00e1na a je v po\u0159\u00e1dku,\u201c \u0159ekla bez dal\u0161\u00edch podrobnost\u00ed Pi\u017elov\u00e1.Syst\u00e9m D\u00edt\u011b v ohro\u017een\u00ed je n\u00e1rodn\u00ed koordina\u010dn\u00ed mechanismus p\u00e1tr\u00e1n\u00ed po poh\u0159e\u0161ovan\u00fdch d\u011btech. Funguje jako syst\u00e9m v\u010dasn\u00e9ho varov\u00e1n\u00ed v p\u0159\u00edpadech, kdy m\u016f\u017ee b\u00fdt v ohro\u017een\u00ed \u017eivot nebo zdrav\u00ed poh\u0159e\u0161ovan\u00e9ho d\u00edt\u011bte.",
    "categories": [
          "hradec-kralove",
          "zpravy"
    ],
    "image_count": 1,
    "date_published": "10. 10. 2023",
    "n_comments": "2"
},
{
    "title": "Na Slovensku se r\u00fdsuje vl\u00e1da. Hlas bude jednat u\u017e jen se Sm\u011brem a SNS",
    "content": "Deset dn\u016f od parlamentn\u00edch voleb na Slovensku se r\u00fdsuje vznik vl\u00e1dn\u00ed koalice slo\u017een\u00e9 z v\u00edt\u011bzn\u00e9 strany Sm\u011br-soci\u00e1ln\u00ed demokracie (Sm\u011br-SD) expremi\u00e9ra Roberta Fica, z Hlasu-soci\u00e1ln\u00ed demokracie (Hlas-SD) a z nacionalistick\u00e9 Slovensk\u00e9 n\u00e1rodn\u00ed strany (SNS). Veden\u00ed strany Hlas-SD jednomysln\u011b rozhodlo, \u017ee strana bude jednat o vytvo\u0159en\u00ed koalice u\u017e jen s Sm\u011brem-SD a s SNS.\u0160\u00e9f Hlasu Peter Pellegrini po volb\u00e1ch p\u016fvodn\u011b nevylu\u010doval ani mo\u017enost spojen\u00ed Hlasu-SD s dv\u011bma liber\u00e1ln\u00edmi stranami a s konzervativn\u00edm K\u0159es\u0165anskodemokratick\u00fdm hnut\u00edm (KDH). O slo\u017een\u00ed vl\u00e1dy bez Sm\u011bru-SD usilovalo liber\u00e1ln\u00ed hnut\u00ed Progresivn\u00ed Slovensko (PS), kter\u00e9 ve volb\u00e1ch skon\u010dilo na druh\u00e9m m\u00edst\u011b p\u0159ed t\u0159et\u00edm Hlasem-SD a kter\u00e9 Pellegrinimu nab\u00eddlo i funkci premi\u00e9ra. Sloven\u0161t\u00ed analytici u\u017e po vyhl\u00e1\u0161en\u00ed v\u00fdsledku voleb ozna\u010dili vytvo\u0159en\u00ed vl\u00e1dy stranami Sm\u011br-SD, Hlas-SD a SNS za nejpravd\u011bpodobn\u011bj\u0161\u00ed povolebn\u00ed v\u00fdvoj.\u201eSlovensko pot\u0159ebuje stabiln\u00ed a odborn\u011b p\u0159ipravenou vl\u00e1du, kter\u00e1 nebude \u0159e\u0161it vlastn\u00ed spory,\u201c \u0159ekl Pellegrini a pouk\u00e1zal na mo\u017en\u00e9 spory, je\u017e by prov\u00e1zely vl\u00e1du slo\u017eenou z n\u00e1zorov\u011b rozd\u00edln\u00fdch stran. Ty se uk\u00e1zaly u\u017e po volb\u00e1ch, kdy KDH odm\u00edtlo nap\u0159\u00edklad zaveden\u00ed registrovan\u00fdch partnerstv\u00ed, kter\u00e9 jsou jednou z priorit PS. M\u00edstop\u0159edsedu Evropsk\u00e9ho parlamentu Michala \u0160ime\u010dku, kter\u00fd stoj\u00ed v \u010dele PS a ve vrcholn\u00e9 politice na Slovensku dosud nep\u016fsobil, ozna\u010dil Pellegrini za nezku\u0161en\u00e9ho politika.\u201eJsou to jen v\u00fdmluvy od Petera Pellegriniho. Mysl\u00edm si, \u017ee od za\u010d\u00e1tku byl rozhodnut\u00fd, \u017ee jde s Robertem Ficem. Z\u0159ejm\u011b je spojuj\u00ed mnohem siln\u011bj\u0161\u00ed z\u00e1jmy a na tom nemohla nic zm\u011bnit ani jak\u00e1koliv na\u0161e velkorys\u00e1 nab\u00eddka,\u201c \u0159ekl v reakci na Pellegriniho prohl\u00e1\u0161en\u00ed p\u0159edseda PS \u0160ime\u010dka. Zopakoval, \u017ee se vzd\u00e1 funkce m\u00edstop\u0159edsedy Evropsk\u00e9ho parlamentu i k\u0159esla europoslance a bude p\u016fsobit ve vlasti.Podle \u0160ime\u010dky je t\u0159eba se ob\u00e1vat zahrani\u010dn\u00edho sm\u011b\u0159ov\u00e1n\u00ed zem\u011b pod veden\u00edm Sm\u011bru-SD. Nap\u0159\u00edklad Sm\u011br-SD a SNS sice nezpochyb\u0148uj\u00ed \u010dlenstv\u00ed Slovenska v EU a NATO, opakovan\u011b ale kritizuj\u00ed n\u011bkter\u00e1 rozhodnut\u00ed unie a netaj\u00ed se sv\u00fdm rezervovan\u00fdm postojem v\u016f\u010di USA. Ob\u011b tyto strany tak\u00e9 vystupuj\u00ed proti pokra\u010dov\u00e1n\u00ed slovensk\u00e9 vojensk\u00e9 pomoci br\u00e1n\u00edc\u00ed se Ukrajin\u011b.Pellegrini zopakoval, \u017ee jeho strana m\u00e1 programov\u011b bl\u00ed\u017ee ke Sm\u011bru-SD, jeho\u017e p\u0159edseda a trojn\u00e1sobn\u00fd premi\u00e9r Fico po volb\u00e1ch dostal pov\u011b\u0159en\u00ed od hlavy st\u00e1tu ke slo\u017een\u00ed vl\u00e1dy. Fico u\u017e p\u0159ed volbami \u0159ekl, \u017ee spolupr\u00e1ce Sm\u011bru-SD a Hlasu-SD by byla z\u00e1kladem stabiln\u00edho kabinetu. Po volebn\u00edm v\u00edt\u011bzstv\u00ed Sm\u011bru-SD pak Fico uvedl, \u017ee se bude uch\u00e1zet o funkci ministersk\u00e9ho p\u0159edsedy. P\u0159edseda SNS Andrej Danko se po volb\u00e1ch nechal sly\u0161et, \u017ee jeho strana chce vstoupit do koalice se Sm\u011brem-SD a Hlasem-SD nebo podpo\u0159\u00ed men\u0161inovou vl\u00e1du v \u010dele s Ficem.Rozd\u011blen\u00ed funkc\u00ed v p\u0159\u00edpadn\u00e9 koalici Pellegrini neuvedl. \u0158ekl ale, \u017ee nebude s Ficem sed\u011bt ve vl\u00e1d\u011b. N\u011bkte\u0159\u00ed politici z Hlasu-SD, Sm\u011bru-SD a SNS byli spole\u010dn\u011b s jednou stranou u moci u\u017e v letech 2016 a\u017e 2020, kdy nyn\u011bj\u0161\u00ed \u010deln\u00ed p\u0159edstavitel\u00e9 Hlasu-SD je\u0161t\u011b p\u016fsobili ve Sm\u011bru-SD. Pellegrini a dal\u0161\u00ed des\u00edtka poslanc\u016f Sm\u011bru-SD vystoupili z Ficovy p\u0159ed t\u0159emi lety a n\u00e1sledn\u011b zalo\u017eili vlastn\u00ed stranu.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "zahranicni"
    ],
    "image_count": "35",
    "date_published": "10. 10. 2023",
    "n_comments": "189"
},
{
    "title": "Kupujeme F-35, abychom neriskovali, \u017ee se nevr\u00e1t\u00edme dom\u016f, \u0159\u00edk\u00e1 st\u00edha\u010d Svoboda",
    "content": "P\u0159ed fin\u00e1ln\u00edm podpisem popisuje vojensk\u00fd letec, \u010dlen p\u0159\u00edpravn\u00e9ho t\u00fdmu F-35 a astronaut-n\u00e1hradn\u00edk Ale\u0161 Svoboda, co si za p\u0159edpokl\u00e1dan\u00fdch 128 miliard korun kupujeme. \u201eEfektivn\u00edm \u0159e\u0161en\u00edm je cesta letounu p\u00e1t\u00e9 generace, proto\u017ee s n\u00edm jsme schopni plnit \u00fakoly s daleko men\u0161\u00edm rizikem a s daleko v\u011bt\u0161\u00ed jistotou, \u017ee se v\u016fbec vr\u00e1t\u00edme zp\u00e1tky,\u201c \u0159ekl v podcastu Kontext.Poslechn\u011bte si cel\u00fd rozhovor s arm\u00e1dn\u00edm pilotem Svobodou v Kontextu:\u201eJsme hlavn\u011b schopni \u00fasp\u011b\u0161n\u011b plnit \u00fakoly a s daleko men\u0161\u00edm po\u010dtem letoun\u016f F-35,\u201c pokra\u010duje Ale\u0161 Svoboda, kter\u00fd zased\u00e1 v integrovan\u00e9m pracovn\u00edm t\u00fdmu taktick\u00e9ho letectva Arm\u00e1dy \u010cR. Podle jeho slov v\u00e1\u017eila skupina mnoh\u00e1 pro a proti a shodla se v neprosp\u011bch v\u00fdstavby letectva pomoc\u00ed Gripen\u016f E.\u201eZ\u00e1sadn\u00ed rozd\u00edl je v tzv. obt\u00ed\u017en\u00e9 zjistitelnosti, tedy technologii Stealth, kter\u00e1 naprosto m\u011bn\u00ed hru a je to n\u011bco, co se ned\u00e1 dod\u011blat do letoun\u016f p\u0159edchoz\u00ed generace. To mus\u00ed b\u00fdt nadesignov\u00e1no u\u017e od prvopo\u010d\u00e1tku,\u201c vysv\u011btluje. Nen\u00ed to jedin\u00fd rozd\u00edl mezi Lockheed Martin F-35 Lightning II Block 4 a Saab JAS-39 Gripen E/F, je ale nejd\u016fle\u017eit\u011bj\u0161\u00ed.Bojov\u00fd pilot, kapit\u00e1n Arm\u00e1dy \u010cR. Slou\u017e\u00ed na 21. z\u00e1kladn\u011b taktick\u00e9ho letectva v \u010c\u00e1slavi. Na Gripenech a star\u0161\u00edch L-159 nal\u00e9tal p\u0159es 1300 hodin.Loni v listopadu se stal \u010dlenem z\u00e1lo\u017en\u00edho t\u00fdmu astronaut\u016f Evropsk\u00e9 kosmick\u00e9 agentury. V\u00fdb\u011brov\u00e9ho \u0159\u00edzen\u00ed se \u00fa\u010dastnilo 22,5 tis\u00edce uchaze\u010d\u016f.V\u00fdrobce Gripen\u016f tvrd\u00ed, \u017ee jinak jsou p\u00e1t\u00e1 a \u010dty\u0159 a p\u016flt\u00e1 generace srovnateln\u00e9. \u201eKdyby ty generace byly srovnateln\u00e9, tak se nebav\u00edme o dvou r\u016fzn\u00fdch generac\u00edch,\u201c odporuje r\u00e1zn\u011b Svoboda. \u201eV Saabu se sna\u017e\u00ed rozd\u00edly umen\u0161ovat, proto\u017ee jim to nehraje do karet,\u201c \u0159\u00edk\u00e1. Podle n\u011bj je dal\u0161\u00ed v\u011bc\u00ed, ve kter\u00e9 m\u00e1 F-35 p\u0159evahu, senzorov\u00e1 f\u00faze. Rozd\u011bluj\u00edc\u00ed je v\u0161ak argument, \u017ee n\u00e1klady na hodinu letu Gripen\u016f jsou dvout\u0159etinov\u00e9 oproti F-35.S americk\u00fdmi st\u00edha\u010dkami si podle Svobody kupujeme z\u00e1vazek i jistotu, \u017ee do roku 2080 budeme po\u017e\u00edvat servisu. Odhady n\u00e1klad\u016f na po\u0159\u00edzen\u00ed a na provoz se r\u016fzn\u00ed, faktem ale je, \u017ee \u201ebyly uz\u00e1kon\u011bny dv\u011b procenta HDP na obranu. Z toho jasn\u011b vypl\u00fdv\u00e1, \u017ee i kdyby se letouny nenakoupily, u\u0161et\u0159en\u00e9 pen\u00edze by se t\u0159eba ve zdravotnictv\u00ed anebo ve \u0161kolstv\u00ed prost\u011b nevyu\u017eily.\u201cP\u0159esto by se ale dalo uva\u017eovat, \u017ee by pen\u00edze mohly j\u00edt na modernizaci mechanizovan\u00fdch \u00fatvar\u016f anebo na tanky. I to v\u00e1\u017eily pat\u0159i\u010dn\u00e9 pracovn\u00ed t\u00fdmy A\u010cR.Nebudou pen\u00edze chyb\u011bt jinde v arm\u00e1d\u011b? Vyplat\u00ed se arm\u00e1d\u011b d\u00e1vat v\u00edc na b\u011b\u017en\u00e9m provozu F-35? Jak funguje technologie stealth a senzorov\u00e9 f\u00faze, kterou F-35 vynik\u00e1 nad ostatn\u00edmi dostupn\u00fdmi letouny? A pro\u010d jsou tak d\u016fle\u017eit\u00e9 pro arm\u00e1dn\u00ed p\u0159edstavitele? M\u00e1me se b\u00e1t p\u0159\u00edpadn\u00e9ho zpo\u017ed\u011bn\u00ed a co bude, pokud se nepoda\u0159\u00ed prodlou\u017eit pron\u00e1jem Gripen\u016f? Poslechn\u011bte si podcast Kontext, kde se dozv\u00edte v\u00edc!",
    "categories": [
          "zpravy",
          "domaci"
    ],
    "image_count": "10",
    "date_published": "10. 10. 2023",
    "n_comments": "381"
},
{
    "title": "Ham\u00e1s v kibucech rozpoutal masakry. Vid\u00edme mimina a jejich matky, l\u00ed\u010d\u00ed voj\u00e1ci",
    "content": "Nov\u011b zve\u0159ejn\u011bn\u00e9 video zachycuje, jak se v sobotu poda\u0159ilo ozbrojenc\u016fm z Ham\u00e1su vniknout do kibucu Beeri v ji\u017en\u00edm Izraeli. P\u0159i \u00fatoku zavra\u017edili v\u00edce ne\u017e 100 Izraelc\u016f. Izraelsk\u00e1 arm\u00e1da v \u00fater\u00fd vpustila zahrani\u010dn\u00ed m\u00e9dia tak\u00e9 do kibucu Kfar Aza, kde terorist\u00e9 post\u0159\u00edleli 70 civilist\u016f v\u010detn\u011b mal\u00fdch d\u011bt\u00ed. Tohle nen\u00ed boji\u0161t\u011b, tohle je masakr, uvedl izraelsk\u00fd gener\u00e1l.Na z\u00e1b\u011brech z kamer z kibucu Beeri je vid\u011bt, jak se dva ozbrojenci zprvu ne\u00fasp\u011b\u0161n\u011b pokou\u0161eli dostat do oplocen\u00e9 komunity. Vz\u00e1p\u011bt\u00ed se skryli do vr\u00e1tnice a p\u0159epadli auto, kter\u00e9 vj\u00ed\u017ed\u011blo do kibucu a p\u0159ed kter\u00fdm se automaticky otev\u0159ela br\u00e1na. \u0158idi\u010de a spolucestuj\u00edc\u00ed pak zast\u0159elili a dostali se do are\u00e1lu.Podle listu The Washington Post videa z kibucu Beeri dokl\u00e1daj\u00ed, jak Ham\u00e1s nejm\u00e9n\u011b \u010dty\u0159i izraelsk\u00e9 civilisty zavra\u017edil kr\u00e1tce pot\u00e9, co je zajal. Na videu jsou nejprve obyvatel\u00e9 kibucu vid\u011bt na\u017eivu, jak jdou spoutan\u00ed po ulici. Pozd\u011bji po\u0159\u00edzen\u00e9 z\u00e1b\u011bry patrn\u011b zachycuj\u00ed t\u011bla t\u011bchto lid\u00ed na kraji silnice.Ob\u011b videa byla podle den\u00edku nato\u010dena jen n\u011bkolik metr\u016f od sebe. Mluv\u010d\u00ed izraelsk\u00fdch z\u00e1chran\u00e1\u0159\u016f listu pozd\u011bji sd\u011blil, \u017ee v Beeri byla nalezena t\u011bla nejm\u00e9n\u011b 108 lid\u00ed.Mnoho dal\u0161\u00edch vide\u00ed \u00fatok\u016f Ham\u00e1su na civilisty \u017eij\u00edc\u00ed v bl\u00edzkosti P\u00e1sma Gazy koluje na soci\u00e1ln\u00edch s\u00edt\u00edch. N\u011bkter\u00e9 jsou z bezpe\u010dnostn\u00edch kamer, ale mnoh\u00e9 z\u00e1b\u011bry po\u0159izovali sami \u00fato\u010dn\u00edci.Izraelsk\u00e1 policie mezit\u00edm zve\u0159ejnila z\u00e1b\u011bry, kter\u00e9 zachycuj\u00ed sobotn\u00ed boje mezi izraelskou pohrani\u010dn\u00ed polici\u00ed a teroristy v kibucu Nir Am. Policist\u00e9 na m\u00edst\u011b p\u0159ijeli vysvobodit zran\u011bn\u00e9 izraelsk\u00e9 voj\u00e1ky.Police publish footage showing Border Police officers battling Hamas terrorists in southern Israel and rescuing wounded soldiers. https://t.co/QdLnumQ5WBIzraelsk\u00e1 arm\u00e1da v \u00fater\u00fd vpustila m\u00e9dia do kibucu Kfar Aza, kde Ham\u00e1s v sobotu zavra\u017edil 70 lid\u00ed. \u201eTohle nen\u00ed v\u00e1lka, tohle nen\u00ed boji\u0161t\u011b, tohle je masakr,\u201c prohl\u00e1sil gener\u00e1lmajor Itai Veruv. \u201eVid\u00edte mimina, jejich matky a otce v jejich lo\u017enic\u00edch a \u00fakrytech a jak je terorist\u00e9 zabili \u2013 tohle nen\u00ed v\u00e1lka,\u201c dodal.Veruv z\u00e1rove\u0148 uvedl, \u017ee za sv\u016fj \u017eivot \u201enikdy nic takov\u00e9ho nevid\u011bl\u201c. \u201eP\u0159edstavovali jsme si na\u0161e babi\u010dky a d\u011bde\u010dky b\u011bhem pogrom\u016f v Evrop\u011b. V novodob\u00e9 historii jsme ni\u010deho takov\u00e9ho nebyli sv\u011bdky,\u201c dodal.'It's not a war, it's not a battle. It's a massacre'Journalists are let into Kfar Aza for the first time, four days after the community came under the shock attack by Hamas terroristsIDF Major General Itai Veruv describes the scene of brutal violence, where whole families\u2026 https://t.co/WFNYCDSe1w https://t.co/HJzoMKj2TaPodle zpravodajky stanice i24 News jeden z arm\u00e1dn\u00edch velitel\u016f uvedl, \u017ee v kibucu bylo zavra\u017ed\u011bno 40 mal\u00fdch d\u011bt\u00ed. Na m\u00edst\u011b jsou podle n\u00ed st\u00e1le mrtv\u00ed, a bilance ob\u011bt\u00ed tak nen\u00ed kone\u010dn\u00e1.Od sobotn\u00edho zah\u00e1jen\u00ed \u00fatoku Ham\u00e1su na Izrael zahynulo p\u0159es 3300 lid\u00ed, vypl\u00fdv\u00e1 z \u00fadaj\u016f zve\u0159ejn\u011bn\u00fdch ob\u011bma stranami. P\u0159i palestinsk\u00fdch \u00fatoc\u00edch na izraelsk\u00e9m \u00fazem\u00ed podle izraelsk\u00e9 arm\u00e1dy p\u0159i\u0161lo o \u017eivot v\u00edce ne\u017e 1000 lid\u00ed. Jen na hudebn\u00edm festivalu nedaleko hranic P\u00e1sma Gazy Ham\u00e1s podle izraelsk\u00fdch \u00fa\u0159ad\u016f povra\u017edil asi 260 p\u0159ev\u00e1\u017en\u011b mlad\u00fdch lid\u00ed. Des\u00edtky lid\u00ed ozbrojenci unesli.Izrael v P\u00e1smu Gazy nyn\u00ed podnik\u00e1 odvetn\u00e9 n\u00e1lety nam\u00ed\u0159en\u00e9 proti Ham\u00e1su. Dosud podle ministerstva zdravotnictv\u00ed v P\u00e1smu Gazy, kter\u00e9 ovl\u00e1d\u00e1 Ham\u00e1s, p\u0159i n\u00e1letech zahynulo na 830 Palestinc\u016f. Izraelsk\u00e9 ozbrojen\u00e9 s\u00edly z\u00e1rove\u0148 ozn\u00e1mily, \u017ee na izraelsk\u00e9m \u00fazem\u00ed dosud nalezly na 1500 t\u011bl ozbrojenc\u016f Ham\u00e1su.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "zahranicni"
    ],
    "image_count": "54",
    "date_published": "10. 10. 2023",
    "n_comments": "632"
},
{
    "title": "Byl to sen, historick\u00fd den. Nyn\u00ed je to no\u010dn\u00ed m\u016fra, l\u00e1te\u0159\u00ed obyvatel\u00e9 Gazy",
    "content": "Obyvatel\u00e9 palestinsk\u00e9ho P\u00e1sma Gazy tvrd\u00ed, \u017ee je \u00fatok teroristick\u00e9ho hnut\u00ed na Izrael p\u0159ekvapil. Ozbrojence vn\u00edmaj\u00ed jako hrdiny bojuj\u00edc\u00ed proti okupaci. Tvrd\u00ed, \u017ee Izrael p\u0159i bombardov\u00e1n\u00ed Gazy nerozli\u0161uje mezi civilisty a \u010dleny Ham\u00e1su. Situaci v oblasti popisuj\u00ed jako hrozivou. Netu\u0161\u00ed, kam maj\u00ed j\u00edt.\u201eNikdo z n\u00e1s nev\u011b\u0159il vide\u00edm, kter\u00e1 jsme vid\u011bli v sobotu r\u00e1no. Bojovn\u00edci Ham\u00e1su jsou na izraelsk\u00e9m \u00fazem\u00ed a bojuj\u00ed ze v\u0161ech sil,\u201c \u0159ekla izraelsk\u00e9mu listu Haarec \u010dty\u0159iat\u0159icetilet\u00e1 Maha z Gazy. Sedm\u00e9ho \u0159\u00edjna, kdy Ham\u00e1s p\u0159ekonal izraelskou hranici a z j\u00edm kontrolovan\u00e9ho P\u00e1sma Gazy pronikl do Izraele, ozna\u010dila za \u201ehistorick\u00fd den pro palestinsk\u00fd lid\u201c.\u201eByli jsme nad\u0161eni. Je to jako sen, ze kter\u00e9ho je t\u011b\u017ek\u00e9 se probudit,\u201c objasnila Maha. \u201eAle jak se obraz vyjas\u0148oval a j\u00e1 vid\u011bla, \u017ee tam jsou izrael\u0161t\u00ed v\u011bzni, uv\u011bdomila jsem si, \u017ee jsme v no\u010dn\u00ed m\u016f\u0159e. V pekle.\u201cPalestinci se s den\u00edkem Haarec o lidech unesen\u00fdch Ham\u00e1sem necht\u011bli bavit. Maha tvrd\u00ed, \u017ee s t\u00edmto krokem skupiny nesouhlas\u00ed. Podle osma\u010dty\u0159icetilet\u00e9ho Mahera je islamistick\u00e1 skupina vzala jen proto, aby p\u0159inutila Izraelce propustit palestinsk\u00e9 v\u011bzn\u011b. Tuto interpretace ofici\u00e1ln\u011b hl\u00e1s\u00ed i Ham\u00e1s, agentura Reuters nicm\u00e9n\u011b poukazuje na to, \u017ee zajatci slou\u017e\u00ed terorist\u016fm jako sv\u00e9ho druhu ochrana p\u0159ed vp\u00e1dem izraelsk\u00e9 arm\u00e1dy do Gazy, proto\u017ee existuje riziko jejich zran\u011bn\u00ed \u010di usmrcen\u00ed.Maher tvrd\u00ed, \u017ee nepodporuje Ham\u00e1s, v\u00e1lku islamist\u016f s Izraelem nicm\u00e9n\u011b vn\u00edm\u00e1 jako snahu \u201ezachovat palestinskou n\u00e1rodn\u00ed \u010dest\u201c. Izrael podle n\u011bj t\u00e9\u017e \u201emasakroval, v\u011bznil a zab\u00edjel palestinsk\u00e9 d\u011bti\u201c. Podle n\u011bj je sou\u010dasn\u00e9 d\u011bn\u00ed jednodu\u0161e v\u00fdsledkem okupace palestinsk\u00fdch \u00fazem\u00ed Izraelem, kter\u00e1 prob\u00edh\u00e1 od \u0161estidenn\u00ed v\u00e1lky z roku 1967. Izrael obvin\u011bn\u00ed z okupace odm\u00edt\u00e1.Podle Mahy m\u00e1 islamistick\u00e1 skupina jedin\u00fd c\u00edl, a to osvobodit \u00fazem\u00ed okupovan\u00e1 Izraelem. \u201eM\u00e9dia ozna\u010duj\u00ed bojovn\u00edky Ham\u00e1su za teroristy. Podle n\u00e1s jsou to bojovn\u00edci za svobodu a hrdinov\u00e9. Vstoupit na izraelsk\u00e9 \u00fazem\u00ed s v\u011bdom\u00edm, \u017ee se nevr\u00e1t\u00ed, vy\u017eaduje odvahu a s\u00edlu,\u201c uvedla Maha.Izrael reagoval na masakry a \u00fanosy civilist\u016f a voj\u00e1k\u016f palestinsk\u00fdmi komandy masivn\u00edm ost\u0159elov\u00e1n\u00edm P\u00e1sma Gazy. Hust\u011b os\u00eddlenou oblast, kde \u017eije p\u0159ibli\u017en\u011b 2,3 milionu lid\u00ed, se rozhodl zcela od\u0159\u00edznout, zablokoval dod\u00e1vky elekt\u0159iny, paliva \u010di vody. Ministerstvo zdravotnictv\u00ed uvedlo, \u017ee p\u0159i izraelsk\u00fdch n\u00e1letech bylo v P\u00e1smu Gazy od soboty zabito nejm\u00e9n\u011b 770 Palestinc\u016f a 4 000 bylo zran\u011bno.\u201eJedn\u00e1 se o krvavou v\u00e1lku, kter\u00e1 se li\u0161\u00ed od p\u0159edchoz\u00edch v\u00e1lek. V\u0161ude je rozpt\u00fdlen\u00fd prach z raket. Pach smrti, krve a ran\u011bn\u00fdch. Naprost\u00fd chaos. V\u00fdpadky elekt\u0159iny a vody. To, co se te\u010f d\u011bje, je tot\u00e1ln\u00ed vyhlazov\u00e1n\u00ed,\u201c popisuje situaci v Gaze sedmadvacetilet\u00e1 Zinat.Izraelci pos\u00edlaj\u00ed p\u0159ed bombardov\u00e1n\u00edm Palestinc\u016fm varovn\u00e9 esemesky, kde je vyz\u00fdvaj\u00ed, aby se schovali do bezpe\u010d\u00ed. Mluv\u010d\u00ed izraelsk\u00e9 arm\u00e1dy zve\u0159ejnil video s mapou m\u00edst, kam mohou Palestinci odej\u00edt, nap\u0159\u00edklad do Rafahu u hranic s Egyptem.Nejmenovan\u00fd obyvatel P\u00e1sma Gazy \u0159ekl listu The Times of Israel, \u017ee \u0161koly provozovan\u00e9 UNRWA (\u00da\u0159ad OSN pro palestinsk\u00e9 uprchl\u00edky na Bl\u00edzk\u00e9m v\u00fdchod\u011b, pozn. red.) jsou pova\u017eov\u00e1ny za jedin\u00e9 bezpe\u010dn\u00e9 \u00fato\u010di\u0161t\u011b v sou\u010dasn\u00e9 situaci. Podle UNRWA izraelsk\u00e9 \u00fadery vyhnaly z jejich domov\u016f 187 518 lid\u00ed.Mnoz\u00ed Palestinci se ptaj\u00ed, kam maj\u00ed j\u00edt, a obvi\u0148uj\u00ed Izrael, \u017ee nerozli\u0161uje mezi bojovn\u00edky Ham\u00e1su a civilisty. \u201eIzrael tvrd\u00ed, \u017ee \u00fato\u010d\u00ed na bojovn\u00edky hnut\u00ed odporu, vojensk\u00e9 objekty a budovy pat\u0159\u00edc\u00ed Ham\u00e1su, ale pravda je jin\u00e1. Domn\u00edv\u00e1m se, \u017ee Izrael z\u00e1m\u011brn\u011b c\u00edl\u00ed na civilisty a vys\u00eddluje je, aby na Ham\u00e1s vyvinul v\u011bt\u0161\u00ed tlak,\u201c \u0159ekl J\u00fasuf Al-Bawab, jen\u017e se evakuoval po obdr\u017een\u00ed esemesky od Izraelc\u016f, stanici Al-D\u017eaz\u00edra. \u201eAle jak\u00e1 je na\u0161e vina? Kam m\u00e1me j\u00edt my?\u201cZ\u00e1chran\u00e1\u0159sk\u00e9 t\u00fdmy pros\u00ed sv\u00e9 zahrani\u010dn\u00ed kolegy o pomoc, proto\u017ee nemaj\u00ed dostatek sil na z\u00e1chranu lid\u00ed uv\u00e1zl\u00fdch pod troskami. Zdravotn\u00edci t\u00e9\u017e poukazuj\u00ed na to, \u017ee leteck\u00e9 \u00fadery po\u0161kodily a zablokovaly ulice, tak\u017ee pro sanitky a dal\u0161\u00ed z\u00e1chran\u00e1\u0159sk\u00e1 vozidla je t\u011b\u017ek\u00e9 se dostat na m\u00edsta \u00fader\u016f.Palestinci p\u0159ipou\u0161t\u011bj\u00ed, \u017ee maj\u00ed strach, v\u00e1lka je zastihla nep\u0159ipraven\u00e9. P\u0159esto \u010d\u00e1st z nich vn\u00edm\u00e1 akce Ham\u00e1su pozitivn\u011b. \u201eBoj\u00edme se, ale p\u0159esto jsme hrd\u00ed jako nikdy p\u0159edt\u00edm,\u201c \u0159ekl agentu\u0159e Reuters nejmenovan\u00fd obyvatel Bajt Han\u00fanu na severu P\u00e1sma Gazy. \u201eHamas vyhladil cel\u00e9 prapory izraelsk\u00e9 arm\u00e1dy. Rozdrtil je jako su\u0161enky.\u201cJin\u00ed ale u\u017e maj\u00ed v\u0161eho dost. \u201eJe mi 55 let a str\u00e1vil jsem ty roky p\u0159ech\u00e1zen\u00edm z jedn\u00e9 v\u00e1lky do druh\u00e9. M\u016fj d\u016fm byl dvakr\u00e1t zni\u010den,\u201c uv\u00e1d\u00ed Mohammad Brais, jemu\u017e nyn\u011bj\u0161\u00ed izraelsk\u00e9 \u00fadery zni\u010dily obchod. \u201eKam m\u00e1me j\u00edt?\u201c pt\u00e1 se.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "zahranicni"
    ],
    "image_count": "39",
    "date_published": "10. 10. 2023",
    "n_comments": "678"
},
{
    "title": "\u201eJsem ob\u010dan v odporu.\u201c Dezinform\u00e1tora Z\u00edtka zatkli policist\u00e9, rozbili mu okno auta",
    "content": "Zn\u00e1m\u00fd dezinform\u00e1tor Pavel Z\u00edtko v \u00fater\u00fd kolem poledne neuposlechl v\u00fdzvy policist\u016f, kte\u0159\u00ed ho zastavili kv\u016fli p\u0159ekro\u010den\u00ed rychlosti. Hl\u00eddka na m\u00edst\u011b v\u0161ak z\u00e1rove\u0148 zjistila, \u017ee je na Z\u00edtka vyd\u00e1n zatyka\u010d, a byla nucena pou\u017e\u00edt donucovac\u00ed prost\u0159edky. Policist\u00e9 mu tak p\u0159i zadr\u017een\u00ed vysklili dve\u0159e a vyt\u00e1hli ho ven z auta. Z\u00edtko byl n\u00e1sledn\u011b v \u00fater\u00fd ve\u010der propu\u0161t\u011bn.\u201ePo proveden\u00ed v\u0161ech nezbytn\u00fdch \u00fakon\u016f byl mu\u017e propu\u0161t\u011bn ze zadr\u017een\u00ed,\u201c uvedla policie v \u00fater\u00fd ve\u010der na soci\u00e1ln\u00ed s\u00edti X.Z\u00edtko situaci \u017eiv\u011b vys\u00edlal na sv\u00e9m facebookov\u00e9m profilu. Policist\u016fm ve videu sd\u011bluje, \u017ee je ob\u010danem \u010ceskoslovenska a je v odporu. \u201eAktivoval jsem \u010dl\u00e1nek 23,\u201c k\u0159i\u010d\u00ed na policisty Z\u00edtko, kter\u00fd se po zastaven\u00ed v aut\u011b zamkl.Policista na videu v jednu chv\u00edli Z\u00edtkovi do ok\u00e9nka \u0159\u00edk\u00e1, \u017ee ho sice zastavili kv\u016fli rychl\u00e9 j\u00edzd\u011b, ale d\u00edky mobiln\u00ed bezpe\u010dnostn\u00ed platform\u011b nicm\u00e9n\u011b mezit\u00edm zjistili, \u017ee je na n\u011bj vyd\u00e1n zatyka\u010d a maj\u00ed ho zadr\u017eet.To potvrdila tak\u00e9 mluv\u010d\u00ed policie \u00dasteck\u00e9ho kraje Ilona Gazdo\u0161ov\u00e1. Uvedla, \u017ee Z\u00edtko m\u011bl b\u00fdt skute\u010dn\u011b zadr\u017een, a to na pokyn Obvodn\u00edho st\u00e1tn\u00edho zastupitelstv\u00ed pro Prahu 3.Po chvilce dohadov\u00e1n\u00ed s policisty situace eskalovala. Policist\u00e9 Z\u00edtkovi vysklili bo\u010dn\u00ed okno od auta a spolu s dal\u0161\u00edm \u010dlov\u011bkem ho vyt\u00e1hli ven. \u201eZadr\u017euj\u00ed nevinn\u00e9ho \u010dlov\u011bka. To\u010dte to,\u201c vyk\u0159ikuje na vide\u00edch opod\u00e1l stoj\u00edc\u00ed \u017eena, kter\u00e1 situaci nat\u00e1\u010dela na mobil.2/3 \u00daste\u010dt\u00ed policist\u00e9 dnes kr\u00e1tce p\u0159ed polednem u Postoloprt kontrolovali vozidlo, na jeho\u017e \u0159idi\u010de byl pra\u017esk\u00fdm st\u00e1tn\u00edm zastupitelstv\u00edm vyd\u00e1n souhlas se zadr\u017een\u00edm nebo\u0165 je podez\u0159el\u00fd ze sp\u00e1ch\u00e1n\u00ed T\u010c zpronev\u011bra.\u201eJak je patrn\u00e9 z vide\u00ed, byly pou\u017eity donucovac\u00ed prost\u0159edky, proto\u017ee osoba odm\u00edtla uposlechnout v\u00fdzvy policist\u016f,\u201c informovala policie na soci\u00e1ln\u00ed s\u00edti X.Z\u00edtko se na videu po vyta\u017een\u00ed z auta br\u00e1n\u00ed a opakuje slova o aktivaci \u010dl\u00e1nku 23 Listiny z\u00e1kladn\u00edch pr\u00e1v a svobod.Z\u00edtko v z\u00e1\u0159\u00ed publikoval na sv\u016fj facebookov\u00fd profil video, ve kter\u00e9m na benzinov\u00e9 pump\u011b nat\u00e1\u010d\u00ed hledan\u00e9ho Tom\u00e1\u0161e \u010cerm\u00e1ka. \u010cerm\u00e1k ve videu mluv\u00ed o tom, \u017ee cel\u00fd den jen pil a nev\u00ed kde je. Odsouzen\u00fd dezinform\u00e1tor tak\u00e9 \u0159\u00edk\u00e1, \u017ee se ni\u010deho neboj\u00ed a je svobodn\u00fd.Advok\u00e1t Norbert Naxera, kter\u00fd zastupoval \u010cerm\u00e1ka, ji\u017e d\u0159\u00edve pro iDNES.cz \u0159ekl, \u017ee s n\u00edm nen\u00ed v kontaktu. \u201eNezved\u00e1 mi telefon. Nastoupit do v\u011bzen\u00ed m\u011bl minul\u00fd t\u00fdden. Zeptejte se sp\u00ed\u0161e pana Z\u00edtka, kter\u00fd ho asi vid\u011bl naposledy,\u201c uvedl pro iDNES.cz Naxera.Z\u00edtko sd\u011blil \u017ee nev\u00ed, kde aktu\u00e1ln\u011b \u010cerm\u00e1k je. Odm\u00edtl ov\u0161em, \u017ee by se u n\u011bj schov\u00e1val nebo mu v t\u00e9to souvislosti n\u011bjak pom\u00e1hal. \u201eMysl\u00edm, \u017ee v kauze do\u0161lo k mnoha pochyben\u00edm ze strany soudu. Tom\u00e1\u0161 byl nepr\u00e1vem odsouzen\u00fd,\u201c zd\u016fraznil Z\u00edtko. \u010cerm\u00e1ka ozna\u010dil za spolubojovn\u00edka proti covidov\u00fdm zlo\u010din\u016fm. \u201eTo n\u00e1s spojilo,\u201c doplnil.Mluv\u010d\u00ed plze\u0148sk\u00fdch policist\u016f Dagmar Bro\u017eov\u00e1 uvedla, \u017ee v souvislosti s p\u00e1tr\u00e1n\u00edm po Tom\u00e1\u0161i \u010cerm\u00e1kovi policie prov\u00e1d\u011bla \u0161et\u0159en\u00ed mezi bl\u00edzk\u00fdmi osobami, a tak\u00e9 analyzovala zm\u00edn\u011bn\u00e1 videa na soci\u00e1ln\u00edch s\u00edt\u00edch.\u201ePracujeme s ve\u0161ker\u00fdmi verzemi v\u010detn\u011b t\u00e9, \u017ee se hledan\u00fd m\u016f\u017ee zdr\u017eovat v zahrani\u010d\u00ed. Na v\u00fd\u0161e uveden\u00e9ho byl vyd\u00e1n evropsk\u00fd zat\u00fdkac\u00ed rozkaz,\u201c dodala s t\u00edm, \u017ee se vzhledem k prob\u00edhaj\u00edc\u00edmu trestn\u00edmu \u0159\u00edzen\u00ed nebude policie vyjad\u0159ovat k jednotliv\u00fdm \u00fakon\u016fm.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "domaci"
    ],
    "image_count": "15",
    "date_published": "10. 10. 2023",
    "n_comments": "451"
},
{
    "title": "D\u011btem je pot\u0159eba va\u0159it s poh\u00e1dkou, pozor na zelenou a s\u016fl, u\u010dily se kucha\u0159ky",
    "content": "\u010ce\u0161i p\u0159esoluj\u00ed v podstat\u011b ka\u017ed\u00e9 j\u00eddlo. Zlozvyk by m\u011bl zmizet v prvn\u00ed \u0159ad\u011b ze \u0161koln\u00edch j\u00eddelen a soci\u00e1ln\u00edch za\u0159\u00edzen\u00ed, va\u0159it maj\u00ed kucha\u0159i jen z lok\u00e1ln\u00edch surovin a v\u00edce db\u00e1t na vyv\u00e1\u017eenou stravu. Podle \u0159editelky St\u00e1tn\u00edho zdravotn\u00edho \u00fastavu Barbory Mackov\u00e9 na to maj\u00ed j\u00eddelny pen\u011bz dost.\u010cesk\u00e9 \u0161koln\u00ed j\u00eddelny p\u0159istupuj\u00ed k nov\u00fdm postup\u016fm podle \u0159editelky St\u00e1tn\u00edho zdravotn\u00edho \u00fastavu Barbory Mackov\u00e9 spolehliv\u011b. N\u011bkter\u00e9 ale pot\u0159ebuj\u00ed poradit, \u201eNa\u0161\u00ed snahou, je, aby i ty \u0161koln\u00ed j\u00eddelny, kter\u00e9 bu\u010f v\u00e1haj\u00ed, nebo se jim nechce m\u011bnit zab\u011bhl\u00e9 n\u00e1vyky, dostaly n\u00e1vod, jak to d\u011blat i za st\u00e1vaj\u00edc\u00edch finan\u010dn\u00edch n\u00e1rok\u016f,\u201c \u0159\u00edk\u00e1.\u0160koln\u00ed stravov\u00e1n\u00ed podle n\u00ed leckde brzd\u00ed technologie. \u201eZ\u00e1vis\u00ed to hodn\u011b na z\u0159izovateli, dneska u\u017e existuj\u00ed technologie, kter\u00e9 umo\u017en\u00ed p\u0159ipravit j\u00eddlo p\u0159edem, nemus\u00ed to b\u00fdt p\u0159esn\u011b \u010dasov\u00e1no, \u017ee ve 12 hodin se mi mus\u00ed v\u0161echno va\u0159it, abych to mohla nand\u00e1vat. Existuj\u00ed konvektomaty, kter\u00e9 umo\u017en\u00ed rozf\u00e1zovat p\u0159\u00edpravu j\u00eddel,\u201c vysv\u011btluje.C\u00edlem SZ\u00da je podle \u0159editelky Mackov\u00e9, aby j\u00eddelny pou\u017e\u00edvaly co nejm\u00e9n\u011b pr\u016fmyslov\u011b zpracovan\u00fdch potravin. \u201eHezk\u00fdm p\u0159\u00edkladem jsou ji\u017en\u00ed \u010cechy, kde maj\u00ed elektronick\u00e9 tr\u017ei\u0161t\u011b, kde nab\u00edzej\u00ed lok\u00e1ln\u00ed dodavatel\u00e9 sv\u00e9 produkty. A \u0161koly tam mohou za definovan\u00fdch podm\u00ednek ve spolupr\u00e1ci s krajem, aktu\u00e1ln\u011b nakoupit,\u201c dodala.Mackov\u00e1 ale upozornila na ne\u0161var, kter\u00fd se t\u00fdk\u00e1 j\u00eddelen obecn\u011b. \u201eV\u011bt\u0161ina potravin je u\u017e sama o sob\u011b osolen\u00e1. Tu s\u016fl m\u00e1me v t\u011bch potravin\u00e1ch je\u0161t\u011b d\u0159\u00edve, ne\u017e v\u016fbec ochutn\u00e1me. Mnoho z n\u00e1s automaticky dosoluje, co\u017e vlastn\u011b zvy\u0161uje d\u00e1vku soli n\u011bkolikan\u00e1sobn\u011b oproti norm\u00e1m, kter\u00e9 jsou dan\u00e9 Sv\u011btovou zdravotnickou organizac\u00ed,\u201c m\u00edn\u00ed.\u010ce\u0161i maj\u00ed podle kucha\u0159ky Jitky Ulihrachov\u00e9 p\u0159esolov\u00e1n\u00ed hluboko zako\u0159en\u011bn\u00e9. Probl\u00e9m podle n\u00ed nejsou jen j\u00eddla ze \u0161koln\u00edch j\u00eddelen. \u201eVe spoust\u011b rodin se pou\u017e\u00edvaj\u00ed r\u016fzn\u00e9 sm\u011bsi, u\u017e rovnou hotov\u00e9 om\u00e1\u010dky, je to pln\u00e9 cukru, soli. Nen\u00ed tam nic, pr\u00e1zdnota. Hrozn\u00e1 v\u011bc, \u00fapln\u011b bych to vy\u0159adila ze sortimentu,\u201c vysv\u011btluje.\u201eKdy\u017e si ud\u011bl\u00e1m svoji vlastn\u00ed om\u00e1\u010dku, kde je bylinka, kde je t\u0159eba ta majon\u00e9za, nebo jogurt, zakysan\u00e1 smetana... to m\u00e1 svoji vlastn\u00ed chu\u0165. Pak sta\u010d\u00ed \u017edibec soli, opravdu jenom takov\u00e1 te\u010dka nakonec a j\u00eddlo je b\u00e1je\u010dn\u00e9,\u201c rad\u00ed kucha\u0159ka.Na \u00fatern\u00edm workshopu M\u00e1me to na tal\u00ed\u0159i pro \u0161koln\u00ed j\u00eddelny u\u010dila Ulihrachov\u00e1 kucha\u0159ky, jak pokrmy vylep\u0161it a z\u00e1rove\u0148 st\u00e1le vyj\u00edt s pen\u011bzi i \u010dasem. \u201eT\u0159eba ko\u0159en\u00ed se ned\u00e1 urychlit, ale m\u016f\u017eu si ud\u011blat odvar u\u017e den dop\u0159edu a ten potom pou\u017e\u00edt, to se nekaz\u00ed. Druh\u00fd den to kucha\u0159ka p\u0159eced\u00ed a odvar pou\u017eije t\u0159eba do z\u00e1kladu do om\u00e1\u010dky, nebo do v\u00fdvaru,\u201c \u0159\u00edk\u00e1.\u201eKo\u0159en\u00ed je hodn\u011b drah\u00e9, za kila to mohou b\u00fdt tis\u00edce korun. Kdy\u017e ho jen hod\u00ed do protlaku p\u0159i rajsk\u00e9 a za p\u016fl hodiny ji p\u0159eced\u00ed, tak vyhazuj\u00ed do ko\u0161e pomalu nepou\u017eit\u00e9 ko\u0159en\u00ed. Tak\u017ee to jsou takov\u00e9 rady, co zlep\u0161\u00ed jejich ekonomiku, zkvalitn\u00ed pr\u00e1ci a nakonec i ten pokrm,\u201c doplnila Ulihrachov\u00e1.Kucha\u0159ka z\u00e1rove\u0148 poradila pou\u017e\u00edvat do om\u00e1\u010dek p\u0159edem p\u0159ipraven\u00fd svar octa s cukrem. \u201eV tom mohou zkontrolovat tu sladkou kyselou chu\u0165, kter\u00e1 by se m\u011bla ocitnout v om\u00e1\u010dce nebo v pol\u00e9vce, pak jsou naprosto v pohod\u011b, je to rychlej\u0161\u00ed a nem\u016f\u017eou to zkazit,\u201c mysl\u00ed si.Ulihrachov\u00e1 m\u00e1 za to, \u017ee s d\u011btmi se mus\u00ed o j\u00eddle hlavn\u011b mluvit. Nezn\u00e1m\u00e1 j\u00eddla by m\u011bly nejprve ochutnat. \u201e\u010clov\u011bk mus\u00ed d\u011btem j\u00eddlo vysv\u011btlit. V\u00ed\u0161, Pep\u00ed\u010dku, tohleto jed\u00ed lidi v Indii, oni si u toho pov\u00eddaj\u00ed, va\u0159\u00ed to p\u016fl dne...Prost\u011b k tomu p\u0159idat takov\u00fd ten p\u0159\u00edb\u011bh, tu legendu, takovou poh\u00e1dku,\u201c dodala.Souhlas\u00ed s n\u00ed i kucha\u0159ky ze \u0161kolky v Pardubic\u00edch Zuzana Vondr\u00e1\u010dkov\u00e1 a Alena Nov\u00e1. \u201eMal\u00e9 d\u011bti jed\u00ed hodn\u011b o\u010dima, jim se to mus\u00ed l\u00edbit. Na pohled mus\u00ed b\u00fdt p\u011bkn\u011b upraven\u00fd, m\u00e1lo barevn\u00fd, \u010d\u00edm je to v\u00edc zelen\u00e9, tak t\u00edm v\u00edc to \u010foubou. Nel\u00edb\u00ed se jim to,\u201c shoduj\u00ed se.\u201e\u010c\u00edm klasi\u010dt\u011bji to vypad\u00e1, t\u00edm sp\u00ed\u0161 j\u00ed. Ony n\u011bkter\u00e1 j\u00eddla neznaj\u00ed, pak se boj\u00ed je i ochutnat, ale kdy\u017e se k t\u011bm d\u011btem p\u0159istupuje hrou, tak je to lep\u0161\u00ed. T\u0159eba si \u0159\u00edct, \u017ee jsou ta vaj\u00ed\u010dka z poh\u00e1dky, \u017ee je va\u0159ila princezna,\u201c vysv\u011btluje Nov\u00e1.Vondr\u00e1\u010dkov\u00e1 m\u00e1 s poh\u00e1dkov\u00fdmi j\u00eddly tak\u00e9 zku\u0161enosti. \u201eD\u011bti speci\u00e1ln\u011b tuhle necht\u011bly n\u011bco j\u00edst, tak jsem jim \u0159ekla, \u017ee se mnou va\u0159il v kuchyni Miki a byly hned spokojen\u00e9. Pak jedno \u0159eklo, \u017ee chce nav\u00edc zeleninu a r\u00e1zem ji cht\u011bly tak\u00e9 v\u0161echny,\u201c vzpom\u00edn\u00e1.Workshop pro \u0161koln\u00ed j\u00eddelny vedl kucha\u0159 Ji\u0159\u00ed Roith. Pov\u00eddat o j\u00eddle by si podle n\u011bj s d\u011btmi m\u011bli i rodi\u010de. \u201eKa\u017ed\u00e9 d\u00edt\u011b je jin\u00e9. T\u0159eba moje dcera jedla ryby a pak najednou zni\u010dehonic p\u0159estala. Je to o tom s n\u00ed komunikovat a zjistit pro\u010d. K d\u011btem se kolikr\u00e1t chov\u00e1me moc jako k d\u011btem, mus\u00edme jim rozum\u011bt, jako rovnocenn\u00fdm partner\u016fm,\u201c mysl\u00ed si.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "domaci"
    ],
    "image_count": "11",
    "date_published": "10. 10. 2023",
    "n_comments": "28"
},
{
    "title": "Tramvaje na V\u00e1clavsk\u00e9m n\u00e1m\u011bst\u00ed st\u00e1ly, pyrotechnik prov\u011b\u0159il podez\u0159elou ta\u0161ku",
    "content": "Z d\u016fvodu policejn\u00ed uz\u00e1v\u011bry byl zhruba na 20 minut zastaven provoz tramvaj\u00ed v oblasti V\u00e1clavsk\u00e9ho n\u00e1m\u011bst\u00ed. Na m\u00edst\u011b se na\u0161la podez\u0159el\u00e1 ta\u0161ka, zasahoval tam policejn\u00ed pyrotechnik, kter\u00fd v\u00fdbu\u0161ninu nepotvrdil. Do \u010d\u00e1sti n\u00e1m\u011bst\u00ed a Jind\u0159i\u0161sk\u00e9 ulice omezila policie p\u0159\u00edstup, z jednoho obchodu muselo odej\u00edt n\u011bkolik stovek lid\u00ed. Redakci to uvedl mluv\u010d\u00ed pra\u017esk\u00e9 policie Jan Rybansk\u00fd.Na m\u00edsto p\u0159ijela asi des\u00edtka policejn\u00edch a hasi\u010dsk\u00fdch aut, m\u00edsto n\u00e1lezu zavazadla p\u0159ed pal\u00e1cem Generali policist\u00e9 ohradili z\u00e1branami. \u201eV zavazadle nebyla v\u00fdbu\u0161nina,\u201c \u0159ekl Rybansk\u00fd.Tramvaje p\u0159es V\u00e1clavsk\u00e9 n\u00e1m\u011bst\u00ed nejezdily zhruba od 17:00 do 17:20. Dopravn\u00ed podnik kv\u016fli zahlcen\u00ed k\u0159i\u017eovatky Lazarsk\u00e9 a Sp\u00e1len\u00e9 ulice n\u011bkter\u00e9 spoje odkl\u00e1n\u011bl do voln\u00fdch sm\u011br\u016f, uvedl na sv\u00e9m webu.\u26a0\ufe0f Z d\u016fvodu policejn\u00ed uz\u00e1v\u011bry je do\u010dasn\u011b zastaven provoz tramvaj\u00ed v oblasti V\u00e1clavsk\u00e9ho n\u00e1m\u011bst\u00ed. https://t.co/DO29Mag0ud https://t.co/hXsJXG7yOx",
    "categories": [
          "praha",
          "zpravy"
    ],
    "image_count": 1,
    "date_published": "10. 10. 2023",
    "n_comments": "14"
},
{
    "title": "\u00dastavn\u00ed soud se zastal senior\u016f. Za covidu neumo\u017enili realitn\u00ed kancel\u00e1\u0159i prohl\u00eddku",
    "content": "V dob\u011b po\u010d\u00ednaj\u00edc\u00ed pandemie koronaviru zru\u0161ili prohl\u00eddku sv\u00e9ho prod\u00e1van\u00e9ho bytu, nyn\u00ed je mo\u017enost, \u017ee nebudou muset platit realitn\u00ed kancel\u00e1\u0159i smluvn\u00ed pokutu v pln\u00e9 v\u00fd\u0161i. Jejich st\u00ed\u017enosti v \u00fater\u00fd vyhov\u011bl \u00dastavn\u00ed soud (\u00daS). Krajsk\u00e9mu soudu v Ostrav\u011b vytknul, \u017ee nezohlednil mimo\u0159\u00e1dn\u00e9 okolnosti a ani nezv\u00e1\u017eil sn\u00ed\u017een\u00ed pokuty v \u010d\u00e1stce 60 000 korun. Znovu o z\u00e1le\u017eitosti bude rozhodovat krajsk\u00fd soud.\u201eK poru\u0161en\u00ed smluvn\u00ed povinnosti m\u011blo doj\u00edt v bezprecedentn\u00ed pandemick\u00e9 situaci, kdy byly zejm\u00e9na osoby star\u0161\u00edho v\u011bku varov\u00e1ny, aby v\u016fbec nevych\u00e1zely na ulici. Tak\u017ee bylo logick\u00e9, \u017ee se b\u00e1ly o sv\u00e9 zdrav\u00ed a neumo\u017enily jednu z v\u00edce prohl\u00eddek nab\u00edzen\u00e9ho bytu. Soudy ani nevysv\u011btlily, pro\u010d by za tu jednu jedinou zma\u0159enou prohl\u00eddku m\u011bly platit celou pokutu,\u201c prohl\u00e1sil soudce zpravodaj Jarom\u00edr Jirsa.Man\u017eel\u00e9 v d\u016fchodov\u00e9m v\u011bku uzav\u0159eli v lednu 2020 s realitn\u00ed kancel\u00e1\u0159i smlouvu o zprost\u0159edkov\u00e1n\u00ed prodeje bytu, a to na t\u0159i m\u011bs\u00edce. Umo\u017enili postupn\u011b \u0161est prohl\u00eddek. Po b\u0159eznov\u00e9m vyhl\u00e1\u0161en\u00ed nouzov\u00e9ho stavu a zav\u00e1d\u011bn\u00ed mimo\u0159\u00e1dn\u00fdch opat\u0159en\u00ed proti \u0161\u00ed\u0159en\u00ed koronaviru si v\u0161ak u\u017e dal\u0161\u00ed prohl\u00eddku nep\u0159\u00e1li. Ob\u00e1vali se o sv\u00e9 zdrav\u00ed.\u201eOni si to vyhodnotili tak, \u017ee m\u016f\u017eou v d\u016fle\u017eit\u00e9 z\u00e1le\u017eitosti k l\u00e9ka\u0159i, j\u00edt si nakoupit, ale sch\u00e1zet se a umo\u017e\u0148ovat prohl\u00eddky nem\u016f\u017eou. A proto to odm\u00edtli,\u201c uvedl advok\u00e1t Petr Langer.Realitn\u00ed kancel\u00e1\u0159 tedy byt neprodala. Den po vypr\u0161en\u00ed platnosti smlouvy o zprost\u0159edkov\u00e1n\u00ed pak senio\u0159i byt prodali jin\u00e9mu z\u00e1jemci.N\u00e1sledn\u011b realitn\u00ed kancel\u00e1\u0159 seniory za\u017ealovala. Dom\u00e1hala se zaplacen\u00ed 60 000 korun, co\u017e m\u011bla b\u00fdt jej\u00ed provize. Okresn\u00ed soud v Ostrav\u011b \u017ealobu zam\u00edtl, dosp\u011bl k z\u00e1v\u011bru, \u017ee senio\u0159i neporu\u0161ili pr\u00e1vn\u00ed povinnost ani nejednali nepoctiv\u011b \u010di nemravn\u011b.Krajsk\u00fd soud v\u0161ak rozhodnut\u00ed okresn\u00edho soudu zm\u011bnil a ulo\u017eil jim, aby realitn\u00ed kancel\u00e1\u0159i zaplatili 60 000 korun. Dovol\u00e1n\u00ed senior\u016f pot\u00e9 Nejvy\u0161\u0161\u00ed soud odm\u00edtl. \u00dastavn\u00ed soudci zru\u0161ili rozhodnut\u00ed odvolac\u00edho i Nejvy\u0161\u0161\u00edho soudu.Jak v\u00fdrazn\u011b krajsk\u00fd soud pokutu sn\u00ed\u017e\u00ed, necht\u011bli Jirsa ani Langer p\u0159edj\u00edmat. Advok\u00e1t ale upozornil na to, \u017ee jeho klienti smlouvu napl\u0148ovali a prohl\u00eddky umo\u017e\u0148ovali a\u017e do vyhl\u00e1\u0161en\u00ed nouzov\u00e9ho stavu. \u00daprava pokuty by tak m\u011bla b\u00fdt v\u00fdrazn\u00e1.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "domaci"
    ],
    "image_count": "13",
    "date_published": "10. 10. 2023",
    "n_comments": "19"
},
{
    "title": "Ru\u0161en\u00ed dom\u00e1c\u00edch \u00fakol\u016f by byla chyba, jejich zn\u00e1mkov\u00e1n\u00ed v\u0161ak tak\u00e9, \u0159\u00edk\u00e1 analyti\u010dka",
    "content": "Ministerstvo \u0161kolstv\u00ed p\u0159ipomn\u011blo se za\u010d\u00e1tkem \u0161koln\u00edho roku \u0159editel\u016fm \u0161kol, aby jejich u\u010ditel\u00e9 nehodnotili dom\u00e1c\u00ed \u00fakoly a netrestali d\u011bti, kdy\u017e je nep\u0159inesou. Podle analyti\u010dky vzd\u011bl\u00e1vac\u00ed spole\u010dnosti EDUin Lucie Slej\u0161kov\u00e9 maj\u00ed i nad\u00e1le \u00fakoly sv\u016fj v\u00fdznam, \u0161koly by nicm\u00e9n\u011b m\u011bly db\u00e1t na to, \u017ee ne v\u0161echny d\u011bti maj\u00ed stejn\u00e9 p\u0159\u00edle\u017eitosti se doma do \u0161koly p\u0159ipravovat. \u201eA tresty jsou v tomto p\u0159\u00edpad\u011b k ni\u010demu,\u201c \u0159\u00edk\u00e1 tak\u00e9 v rozhovoru pro iDNES.cz.\u201eJestli m\u00e1 \u00fakol fungovat jako procvi\u010den\u00ed a n\u00e1stroj zp\u011btn\u00e9 vazby, tak p\u011btka za nespln\u011bn\u00fd \u00fakol je \u017e\u00e1kovi k ni\u010demu. Ale pokud by n\u011bkdo n\u011bkdy \u00fakoly zcela zru\u0161il, mysl\u00edm si, \u017ee to odleh\u010d\u00ed t\u011bm d\u011btem, kter\u00fdm doma rodi\u010de s \u00fakoly nepomohou,\u201c vysv\u011btluje Slej\u0161kov\u00e1.Ministerstvo zak\u00e1zalo \u0161kol\u00e1m trestat d\u011bti za to, \u017ee nep\u0159inesou vypracovan\u00fd dom\u00e1c\u00ed \u00fakol. D\u00e1v\u00e1 v\u00e1m to smysl, nebo maj\u00ed hodnocen\u00e9 dom\u00e1c\u00ed \u00fakoly na \u0161kole sv\u00e9 m\u00edsto?Maj\u00ed, ale jako se v\u0161\u00edm, co u\u010ditel d\u011bl\u00e1, mus\u00ed v\u011bd\u011bt, pro\u010d a kdy je \u017e\u00e1k\u016fm zad\u00e1v\u00e1. Rozhodn\u011b by nem\u011blo doch\u00e1zet k tomu, \u017ee \u00fakoly nahrazuj\u00ed to, co u\u010ditel se \u017e\u00e1ky nestihl b\u011bhem vyu\u010dov\u00e1n\u00ed probrat. \u00dakoly maj\u00ed slou\u017eit k tomu, aby si \u017e\u00e1ci n\u011bco procvi\u010dili, upevnili nebo si samostatn\u011b n\u011bco p\u0159ipravili pro spolu\u017e\u00e1ky, vyhledali informace do dal\u0161\u00edho t\u00e9matu. Zkr\u00e1tka by m\u011bly \u017e\u00e1ky posouvat d\u00e1l. A tak\u00e9 by se k nim \u017e\u00e1k m\u011bl dozv\u011bd\u011bt zp\u011btnou vazbu. Bohu\u017eel n\u011bkdy to tak nefunguje a m\u00e1m ze sv\u00e9ho okol\u00ed nap\u0159\u00edklad zku\u0161enost, \u017ee u\u010ditele zaj\u00edm\u00e1 jen to, zda je \u00fakol podepsan\u00fd od rodi\u010d\u016f.P\u0159ipojte se je\u0161t\u011b dnes a z\u00edskejte:",
    "categories": [
          "zpravy",
          "domaci"
    ],
    "image_count": 1,
    "date_published": "10. 10. 2023",
    "n_comments": "24"
},
{
    "title": "Ignorovali varov\u00e1n\u00ed. Turist\u00e9 v Plzni nezav\u0159eli okna, r\u00e1no m\u011bli v pokoji stovky netop\u00fdr\u016f",
    "content": "V jednom z pokoj\u016f plze\u0148sk\u00e9ho hotelu Slovan se p\u0159es noc zabydlelo rekordn\u00edch 256 netop\u00fdr\u016f. Man\u017eelsk\u00fd p\u00e1r z Brit\u00e1nie p\u0159ed span\u00edm toti\u017e i p\u0159es upozorn\u011bn\u00ed recepce nechal kv\u016fli horku otev\u0159en\u00e9 okno. Kdy\u017e se r\u00e1no turist\u00e9 probudili, spole\u010dnost jim d\u011blaly stovky \u017eivo\u010dich\u016f. Jeden\u00e1ct jich p\u0159itom uhynulo.N\u00e1v\u0161t\u011bva Plzn\u011b nep\u0159\u00edjemn\u011b p\u0159ekvapila man\u017eelsk\u00fd p\u00e1r z Velk\u00e9 Brit\u00e1nie, kter\u00fd se v hotelu ubytoval. P\u0159esto\u017ee jim recep\u010dn\u00ed uk\u00e1zala let\u00e1k s v\u00fdstrahou, \u017ee host\u00e9 nemaj\u00ed nech\u00e1vat otev\u0159en\u00e1 okna, jeliko\u017e hroz\u00ed invaze netop\u00fdr\u016f, a p\u0159esto\u017ee se varov\u00e1n\u00ed nach\u00e1z\u00ed i v ka\u017ed\u00e9m pokoji dokonce ve t\u0159ech sv\u011btov\u00fdch jazyc\u00edch, varov\u00e1n\u00ed nerespektovali a nechali okna otev\u0159en\u00e1.\u201eTentokr\u00e1t byl odchyt netop\u00fdr\u016f hv\u00edzdav\u00fdch komplikovan\u011bj\u0161\u00ed zejm\u00e9na t\u00edm, \u017ee nav\u00edc z\u016fstaly otev\u0159en\u00e9 i dve\u0159e do p\u0159eds\u00edn\u011b, a tak se asi pades\u00e1t zv\u00ed\u0159at ukr\u00fdvalo v prostoru mezi st\u011bnou a stropem u n\u00e1bytku,\u201c popsal ud\u00e1lost Karel Mako\u0148 ze z\u00e1chrann\u00e9 stanice \u017eivo\u010dich\u016f Plze\u0148, jeho\u017e k ud\u00e1losti p\u0159izvali.Plze\u0148 je pro netop\u00fdry podle n\u011bj obl\u00edbenou lokalitou. Zvl\u00e1\u0161t\u011b na konci l\u00e9ta v obdob\u00ed p\u00e1\u0159en\u00ed. \u201eVelk\u00e9 skupiny se shroma\u017e\u010fuj\u00ed zejm\u00e9na ve m\u011bstech, kde je vzrostl\u00e1 zele\u0148 \u010di parky. Plze\u0148 je t\u00edmto vyhl\u00e1\u0161en\u00e1,\u201c dodal Mako\u0148. Podobn\u00fd probl\u00e9m \u0159e\u0161\u00ed nap\u0159\u00edklad Ostrava, Brno, \u010cesk\u00e9 Bud\u011bjovice, n\u011bmeck\u00fd Bonn \u010di Berl\u00edn.Mako\u0148 tak\u00e9 vysv\u011btlil tak\u00e9, pro\u010d se tak d\u011bje. Netop\u00fd\u0159i se po setm\u011bn\u00ed sl\u00e9t\u00e1vaj\u00ed kolem pouli\u010dn\u00edch lamp, kde lov\u00ed sv\u011btlem p\u0159il\u00e1kan\u00fd hmyz. Odtud se zv\u00ed\u0159e snadno dostane do bl\u00edzk\u00fdch osv\u011btlen\u00fdch oken a v byt\u011b si pak r\u00e1d hled\u00e1 klidn\u00e1 vyv\u00fd\u0161en\u00e1 m\u00edsta, kde se m\u016f\u017ee pohodln\u011b zav\u011bsit. \u010casto jimi b\u00fdvaj\u00ed z\u00e1clony, lustry, obrazy nebo r\u016fzn\u00e9 \u0161t\u011brbiny.\u201eNejv\u011bt\u0161\u00edm probl\u00e9mem je, kdy\u017e lid\u00e9 odjedou na dovolenou a nechaj\u00ed otev\u0159en\u00e9 ventila\u010dky. Po dlouhodob\u011bj\u0161\u00edm pobytu netop\u00fdr\u016f se pak m\u016f\u017ee rekonstruovat cel\u00e1 dom\u00e1cnost,\u201c dodal Mako\u0148.Problematika netop\u00fdr\u016f v budov\u00e1ch bude podle z\u00e1chran\u00e1\u0159\u016f trvat tak dlouho, dokud budou tepl\u00e9 noci. \u201eV moment\u011b, kdy se citeln\u011b ochlad\u00ed a klesnou no\u010dn\u00ed teploty, netop\u00fd\u0159i se p\u0159esunou do jin\u00fdch m\u00edst a na jin\u00e9 lokality,\u201c sd\u011blili plze\u0148\u0161t\u00ed z\u00e1chran\u00e1\u0159i.\u201eJako ka\u017ed\u00fd rok tak i letos vyhr\u00e1l v po\u010dtu odchycen\u00fdch netop\u00fdr\u016f Hotel Slovan v Plzni ve Smetanov\u00fdch sadech,\u201c uvedl Mako\u0148. Ud\u00e1lost neu\u0161la pozornosti ani britsk\u00e9mu bulv\u00e1ru.",
    "categories": [
          "zpravy",
          "domaci"
    ],
    "image_count": "17",
    "date_published": "10. 10. 2023",
    "n_comments": "68"
},
{
    "title": "Na D1 se srazily t\u0159i n\u00e1kladn\u00ed auta a osob\u00e1k, provoz je obnoven",
    "content": "Na d\u00e1lnici D1 sm\u011brem do Prahy se srazila t\u0159i n\u00e1kladn\u00ed auta a jedno osobn\u00ed vozidlo. Na \u00faseku u sjezdu do Pr\u016fhonic tak zasahovaly slo\u017eky integrovan\u00e9ho z\u00e1chrann\u00e9ho syst\u00e9mu. Sm\u011br na Prahu byl d\u00e9le ne\u017e p\u016fl hodiny nepr\u016fjezdn\u00fd.Na d\u00e1lnici D1 u sjezdu na Pr\u016fhonice v \u00fater\u00fd odpoledne havarovala t\u0159i n\u00e1kladn\u00ed vozidla a jeden osobn\u00ed automobil. Nehoda zablokovala pruh sm\u011brem na Prahu, kde slo\u017eky integrovan\u00e9ho z\u00e1chrann\u00e9ho syst\u00e9mu odkl\u00edzely n\u00e1sledky nehody.Zhruba p\u011btapades\u00e1tilet\u00fd mu\u017e utrp\u011bl zran\u011bn\u00ed hlavy a nohou. Z\u00e1chran\u00e1\u0159i k nehod\u011b vyslali sanitku a vrtuln\u00edk. \u201eOdv\u00e1\u017eeli jsme jednoho pacienta pozemn\u00ed cestou. Byl mimo ohro\u017een\u00ed \u017eivota, mu\u017e kolem 55 let, s \u00farazem doln\u00edch kon\u010detin a hlavy,\u201c \u0159ekla mluv\u010d\u00ed pra\u017esk\u00e9 z\u00e1chrann\u00e9 slu\u017eby Jana Po\u0161tov\u00e1.\u201eKr\u00e1tce p\u0159ed jednou hodinou jsme p\u0159ijali ze zdravotnick\u00e9 z\u00e1chrann\u00e9 slu\u017eby ozn\u00e1men\u00ed o nehod\u011b na 7. kilometru d\u00e1lnice D1 ve sm\u011bru na Prahu u Pr\u016fhonic. Jedn\u00e1 se o nehodu t\u0159\u00ed n\u00e1kladn\u00edch vozidel a jednoho osobn\u00edho,\u201c up\u0159esnila d\u0159\u00edve mluv\u010d\u00ed st\u0159edo\u010desk\u00e9 policie Vlasta Such\u00e1nkov\u00e1.P\u0159\u00ed\u010dinou m\u016f\u017ee b\u00fdt podle jej\u00edch slov nev\u011bnov\u00e1n\u00ed se \u0159\u00edzen\u00ed a nedobrzd\u011bn\u00ed do kolony.D\u00e1lnice byla kv\u016fli nehod\u011b nepr\u016fjezdn\u00e1 mezi osm\u00fdm a \u0161est\u00fdm kilometrem mezi sjezdy na \u010cestlice a Pr\u016fhonice, pot\u00e9 policie obnovila provoz lev\u00fdm jedn\u00edm pruhem. Podle N\u00e1rodn\u00edho dopravn\u00edho informa\u010dn\u00edho centra byl \u00fasek zcela nepr\u016fjezdn\u00fd zhruba od 13:20 do 14:00 a p\u0159ibli\u017en\u011b od 15:45 tudy \u0159idi\u010di mohli jezdit bez omezen\u00ed.Mapy poskytuje \u00a9 SHOCart a p\u0159isp\u011bvatel\u00e9 OpenStreetMap. Spole\u010dnost SHOCart je tradi\u010dn\u00ed vydavatel turistick\u00fdch a cykloturistick\u00fdch map a atlas\u016f. V\u00edce na www.shocart.cz",
    "categories": [
          "praha",
          "zpravy"
    ],
    "image_count": "10",
    "date_published": "10. 10. 2023",
    "n_comments": "0"
}]